İçip İçip Ağlama Romansı

Sarı Tahsin, meyhanesinin önüne bu balık ağlarını dekor olsun diye asmadı. O mantarları da süs olsun diye koymadı meyhane penceresinin önüne. Onlar kendiliğinden, öylece konulmuştu oralara ; burda herşey öylecene, herşey kendiliğinden... Balıkçı kayıkları da çakıllı kıyıya süs olsun diye çekilmemiş... Sarı Tahsin, meyhanesini bile isteyerek, düşünerek deniz kıyısına kurmadı ; başka biyer aklına gelmemişti de ondan... Bu kıyı kuytusuna, sac, bez, çuval, teneke, oluklu sac, paslı teneke, eski varil, delik bidon, tahta, taş, kerpiç, katranlı kâğıt, şurdan burdan eline ne geçtiyse topladı, sonra bunların hepsini birleştirip buraya bir meyhane kuruverdi.

İki küçük penceresiyle bir de kapısı var meyhanenin. Pencereden baktın mı, balıkçı kayıklarının kalkık burunları arasından ve asılı balık ağlarının arkasından karşı kıyıyı görürsün. Sarı Tahsin, manzarayı kapıyor diye balık ağlarını kaç kez kaldırtmak istedi de, kimi müşteriler karşı koydu.

Meyhanenin herbir yanı sarmaşıkla sarılmış, salt iki küçük pencereyle bir de kapı kalmış sarmaşıkla örtülmeyen. Yediveren kayısı gülü de, bütün çatıyı sarmış. İki pencerenin önü çepeçevre hanımeliyle donanmış. Arka yan, filbahrilerle, yabangülleriyle dolu... Meyhanenin kapısı önünde bir asma çardağı var, altında altı masa durur. Güneş batıp da iyice gölge düştü mü, bütün masalar çardak altına çıkarılır.

Burda her ne varsa, hepsi kendiliğinden olmuş, ta eskidenberi varmış gibi gelir insana ; sanki dünya dünya olalıberi bu meyhane işte böylece burdaymış da, sonradan Sarı Tahsin gelip girmiş içine...

Yolun gölge yanına sığınarak yürüyen delikanlı, koleji bu yıl bitirdi. Ne olacağını bilemiyor, belki Amerika’ya gidecek ama pek istemiyor orasını. Paris derler bir şehir varmış, orasını daha çok çekiyor gönlü... İyi mi? Şiirler yazar, söyler, ama kimselere okuyamaz. Bakarsan şöyle bir, vurdumduymazın biri... Oysa içlidir, duyguludur, bir kendince dünyası vardır içine dönük. Bu farfaralığı, durmadan konuşması, başkasına söz bırakmaması, dikkati üstüne çekmekten çok, özkendini gizleyip dışkendini ortaya koymak isteyişinden. Kendisi de şiir yazdığı için, şiir yazanlarla alay eder. Yalnızca ağlar, kendisiyle kalınca... Ama üstelik başka bir ağlayan gördü mü alay da eder.

Umursamaz görünüşlü delikanlının dudağı kenarından bir taze ot sapı sarkıyor. Aradabir ağzındaki ot sapını dişleriyle eziyor. Bir ıslık tutturmuş gidiyor. Güneşten, denizden, rüzgârdan yanık derisi pul pul...

Yoldan, düz meyhane yoluna saptı, kaba toprağı tozutarak indi,

– Heeeeey, Tahsin Abiii!

Bikaç kez böyle seslendi, çardak altındaki masalardan birine oturdu.

– Tahsin Abii!.. Heeey...

Mahzen dehlizlerinden gelirmiş gibi, meyhanenin tezgâhından Sarı Tahsin’in sesi yankılanarak duyuldu:

– Sen misin Nuriii? Yahu oğlum, rakıyı boğazımda kodun, nedir derdin, ne bağırıyorsun?

Birbirlerini görmeden konuşuyorlardı:

– Yahu müşteri geldi be!

– Kimmiş o müşteri? Hah hah hah...

– Ben müşteri değil miyim yani!..

– Haçan senin müşteri olmaklığına on fırın ekmek yemekliğin lazım...

– Ne biçim meyhane burası be!

– Oğlum, zavurdama orda... Boğaz’ın herbir yanı meyhane. Burasını beğenmedinse çeker gidersin başka birine... Haydi, al voltanı!

– Ben öyle mi demek istedim be Tahsin Abi... Bir kadeh soğuk rakı getirecek kimse yok mu yani?

– Dur şimdi, keyfimi kaçırma!.. Kendim içiyorum, sadrazam gelse bozamam keyfimi!

– Sen meyhaneci değil misin yahu? Getir rakıyı be!

– Bana bak! Meyhaneci olduksa, babanın uşağı değiliz ya... Kalk da gel kendin al!.. Rakının yerini bilmez değilsin ya...

Delikanlı loş meyhaneye girdi. Sarı Tahsin tezgâhta demleniyordu.

– Merhaba Tahsin Abi...

– Hah şöyle... İlkin selamını ver, sonra istersen silahını çek, vur. Merhaba! İşte rakılar rafta, al bir kadeh de doldur...

– Salata filan bişey yok mu?

– Ne gibi?

– Yahu Tahsin Abi, yapma be, burası meyhane... Ne gibisi var mı, salata işte...

– Yani sen şimdi ne gibi salata istiyorsun?

– Domates salatası...

– O yok.

– Hıyar salatası.

– O da yok...

– Çiroz salatası?

– Yok dedik ya...

– Ne var peki?

– Git başımdan, git!..

– Kavun var mı?

– Kavun meze isteyen, kolunun altına bir kavun alır getirir oğlum.

Delikanlı, kadehteki rakıyı içti, yüzünü buruşturup yumruğuyla ağzını sildi.

– Peki öyleyse, dedi, ben gidip de bişeyler alayım, kavun, peynir, domates filan...

– Git getir ya... Burası meyhane oğlum, herkes elinde bisürü zembille gelecek...

– Tekke desene şuna...

Sarı Tahsin keyiflenmişti. Karadenizlice Karadenizlice gülüyordu.

Delikanlı, Sarı Tahsin’in meyhanesine döndüğü zaman hava yeni yeni kararıyordu. Masalarda müşteriler vardı. İki garson masalar arasında koşuşup duruyordu. Sarı Tahsin, yine tezgâhın başında demlenmekteydi. İki garson da daha çok, bu meyhanenin yeni müşterilerine hizmet ediyordu. Meyhanenin gedikli müşterileri, biyandan kendi işlerini kendileri görüyor, biyandan da Sarı Tahsin’ le şakalaşıp duruyorlardı. Bu gedikli müşterilerden biri, evde yapılmış midye dolması getirmiş, iki midye dolmasını da Sarı Tahsin’in tabağına koymuştu. Kimisi kavun kesiyor, kimisi salata yapıyor, kimisi de kalıp buzu keserle parçalamaya çalışıyordu.

Sarı Tahsin bu gedikli müşterilerine,

– Yahu, dedi, herkes kendi gırtlağına düşmüş, hiçbiriniz de şu Tahsin kulunun kadehine rakı koyayım demiyor. Bu dünyada insaniyetlik kalmamış...

Ay yusyuvarlak, ta karşıda... Nuri tek başına oturduğu masada Boğaz’ın karşı kıyı ışıklarına bakıyor ama, baktığını görmüyor. İçiyor. Yanındaki masada da bibaşına bir adam var, o da içiyor, hem içiyor, hem biyandan ağlıyor... Dirseği masada, eli alnında durmadan ağlıyor, boyuna ağlıyor. Adam ağlaya ağlaya gözyaşı olup akıp gidecek, karışacak Boğaz’ın sularına.

Delikanlı onun ağladığını görmemek için başı Boğaz’a çevrik durdu. Ama merak etti biraz sonra, yine ağlıyor muydu adam? Belli etmeden dönüp baktı ; evet, ağlıyordu... Gözyaşları önündeki kadehine dökülüyor, içiyor kadehten biriki yudum, yine ağlıyor ara vermeden... Bir insan nasıl bu kadar ağlayabilir? Saatlerdir ağlıyor... Delikanlı başını iyice denize çevirdi. Ama merakını yenemeyip bakıyor arada yine adama ; adam öylecene, kıpırdamadan, bir eli alnında, dirseği masada, için için ağlıyor, biteviye ağlıyor.

Delikanlı kızdı ilkin, sinirlendi, az sonra duygulandı, acıdı adama... Ne yapsaydı?

İçeri girdi, tezgâh başında içmekte olan Sarı Tahsin’e,

– Tahsin Abi, dedi, yanımdaki masada bir adam var, illet etti beni yahu... Masaya oturdu oturalı hiç durmadan ağlıyor. Kim o adam allaşkına, biliyor musun?

Sarı Tahsin Karadenizlice bir güzel güldükten sonra,

– Müşteri, müşteri diyordun da kafa ağrıtıyordun ya, dedi, işte benim has müşterim o adamdır ; ayda, iki ayda bir gelir, efendi gibi ağlar, içer rakısını gider.

Delikanlı döndü masasına. Adam hâlâ ağlıyordu içini çeke çeke... Başını öte yana çevirse de duyuyordu ağladığını... Gidecekti burdan, başka meyhaneye, evine, başka biyere... Gidecekti ama, o adam yine orda ağlayacaktı. Duymazdı ya sesini... Duymaz mıydı? Duyardı... Bir başka türlü ağlayıştı, bikez duydun mu sesini, nereye gitsen artık hep duyarsın...

Güzel gecenin tadı kaçtı. Herifin suratına bir yumruk mu atsa? Yakalayıp boğazından iki eliyle sıksa da sustursa mı? Yalvarsa mı? Yanına gitti,

– Affedersiniz beyefendi, dedi, cesaretimi mazur görün, masalarımızı birleştirmekte sakınca var mı? Yoksa masama şeref verir misiniz lütfen?

Bu türlü meyhane ağızlarını, kolpoları öğrenmişti. Yaşlı adamlar gibi konuşulacaktı.

Ağlayan adam çok edepliydi. Ayağa kalktı,

– Estağfurullah, emredersiniz... dedi, delikanlının masasına geçti.

Kalktığı masada bir rakı şişesiyle bir su şişesi, bir de kadehten başka bişey yoktu. Delikanlı onları da alıp geldi. Oturdular karşılıklı. Ağlayan adam Boğaz’a bakmıyordu, aya bakmıyordu, başı avucunda ağlıyordu yine... Delikanlı onun da kadehini doldurdu.

– Şerefinize! dedi.

Rakıyı dikti, alnını avucuna alıp kaldığı yerden ağlamasını sürdürdü.

– Bişey emreder misiniz, mezelerden?

– Teşekkür ederim efendim...

Cevabını veriyor, yine ağlıyor...

Sakalları birazcık uzamış, saçları da öyle... Boyunbağının düğüm yeri örselenip tirfilleşmiş, iyice yıpranmış... Elbisesi eski ama özenli, gömleği temiz... Saçları taralı, pantolonu ütülü... Ağlıyor, ağlıyor, ağlıyor... Ağlaya ağlaya akıp yok olup gidecek adam... Bir insanda bunca gözyaşı nasıl olabilirmiş diye şaşıyor delikanlı.

– Şerefinize beyefendi.

– Şerefinize efendim...

Ağlıyor adam... Delikanlı hırsından tırnaklarını kemirmeye başladı.

– Affedersiniz, sormak ayıp olmasın ama, bağışlayın beni ; niçin ağlıyorsunuz? İçime dokundu da...

Ağlayan adam anlatmaya başladı, hem ağlıyor, hem anlatıyordu. Anlatırken ağlamasını hiç kesmiyordu. Bütün anlattıkları onbeş yirmi kelime içinde dönüp dolaşıyordu.

– Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Bendeniz... ağlarım efendim içip içip... Bendeniz böyleyimdir efendim, hep böyleyimdir. İçip içip ağlarım efendim... Yirmibeş yılımı sahnede geçirdim efendim... Tiyatrocuyum efendim... Bendeniz içip içip ağlarım efendim... Bendeniz jönprömiyeyim efendim... Yirmibeş yıllık jönprömiyeyim efendim... Bendeniz içip içip ağlarım efendim... Bethoven büyük sanatkâr efendim, Şopen de, Şekspir de büyük sanatkâr efendim. Bendeniz de haddim olmayarak icrai sanatkârım efendim. Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim. Şekspir büyük efendim... Bendeniz de haddim olmayarak icrai sanatkârım efendim... Jönprömiyeyim efendim. Yirmibeş yıldır jönprömiyeyim efendim... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Yirmi lira gündeliğim vardır efendim... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Yirmi liranın on lirasını patron içerde kor efendim, tiyatroyu bırakıp gitmeyelim diye efendim... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Haddim olmayarak biz de icrai sanatkârız efendim... Bethoven büyük efendim, Şopen büyük efendim, Şekspir büyük efendim, büyük sanatkâr efendim... Ama bendeniz de haddim olmayarak icrai sanatkârım efendim... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Bir Aleksandra’m var efendim... Aleksandra’m vardı efendim... Sonra Aleksandra’mız oldu efendim... Aleksandra’mız... Daha sonra Aleksandra oldu efendim, Aleksandra... Aleksandra’m... Aleksandra’ mız... Aleksandra... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim. Aleksandra’m vardı. Bir gece karakolda... Biz karakolda bir gece. Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Ben jönprömiyeyim efendim, yirmibeş yıllık jönprömiyeyim efendim... Yirmi lira gündeliğim var efendim, on lirasını alırım, on lirası içerde kalır efendim... Tiyatrodan kaçmayalım diye efendim... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Bethoven, Şopen, Şekspir büyük sanatkâr efendim... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim... Aleksandra’m. Bir gece karakolda Aleksandra’mız... Sonra Aleksandra oldu... Bendeniz her gece içip içip... Jönprömiyeyim efendim... Yirmibeş yıldır... İcrai sanatkârım... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim...

Adam ağlıyor, konuşuyor, ağlıyor, konuşuyor... Sözleri hep bu onbeş yirmi kelime içinde dönüp dolaşıyor... Ama bu kelimelere her seferinde ayrı bir ayrıntılı anlam katarak, sanki büsbütün başka bişey anlatıyormuş gibi söylüyordu... Ağlıyordu durmadan, anlatıyordu durmadan...

Delikanlı onun niçin ağladığını anlamıştı artık.

– Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim...

– Anlıyorum efendim...

– Aleksandra’mı... Aleksandra’mız... Aleksandra... Bendeniz...

– Anlıyorum efendim...

– Bethoven de, Şopen de... Ama ben de... İcrai...

– Anlıyorum efendim...

– Yirmibeş yıllık jönprömiyeyim... Yirmi lira... On lirası içerde... Kaçmayalım diye... Bendeniz her gece içip içip ağlarım efendim...

– Anlıyorum efendim...

Delikanlı uyanınca, evine ne zaman, nasıl geldiğini hiç hatırlayamadı. Demek bütün bigün uyumuş... Akşam olmuş. Kalktı. Sakal tıraşı olacaktı, olmadı. Yıkandı, giyindi, çıktı evden... Sarı Tahsin’in meyhanesine yöneldi. Daha erken, asmanın altındaki masalardan yalnız üçünde müşteri var...

Tanıdık garsondan rakı istedi.

Garson,

– Meze? diye sorunca,

– İstemez! Yalnız rakıyla su... dedi.

Bu gece o da ağlayacaktı...

Dirseğini masaya, başını avucuna dayadı. İyi... Üst üste iki kadeh rakı içti... Ağlayamadı... Dün geceki adamın dediklerini geçirdi içinden...

Sarı Tahsin önünden geçerken,

– Ne o oğlum Nuri, dedi, nedir o?

Ağlamaya çalışan delikanlının ancak gözleri dolmuştu.

Sarı Tahsin, delikanlının yanında bir sandalyeye oturdu. Anlamıştı onun ne yapmak istediğini. Yine Karadenizlice güldü bir güzel,

– Sen vazgeç, dedi, sen ağlayamazsın...

– Niye? Ağlarım işte...

– Oğlum, ağlayamazsın... Ağlasan da onun gibi ağlayamazsın, ayıp kaçar... O iş başka iş... O adam, yirmibeş yıldır ağlıyor be... Adamın mesleği ağlamak... Sen ağlayamazsın... Adamın gündeliği yirmi lira, on lirası içerde kalıyor. Sen içtiğin rakının parasını babandan alıyorsun... Sen ağlayamazsın...

Karadeniz dilinden gülüyordu Sarı Tahsin ki, o gülüşe dayanılmaz.

– Hadi hadi, dedi, ye iç!.. Ne zaman gideceksen git Amerika’ya da, doktor mu olacaksın, mühendis mi, ol da dön gel memlekete... O zamana kadar sağ kalırsam rakılar benden...

Kalktı Sarı Tahsin...

Delikanlı kadehi bir dikişte yuvarladı.

– Bendeniz her gece içip içip ağlayamam efendim, ağlayamam efendim... diye tekrarlamaya başladı ; ama ağlıyordu. Ağlayamam efendim... İçip içip ağlayamam efendim... deyip durmadan, boyuna ağlıyordu. Bir rahattı, bir mutluydu... Benim Aleksandra’m yok efendim... Bendeniz her gece içip içip ağlayamam efendim... Bendeniz icrai sanatkâr değilim efendim... Yirmibeş yıldır jönprömiye değilim efendim. Yirmi lira gündeliğim yok efendim. Patron on lirasını alıkomaz efendim. Biz bir gece karakolda... Aleksandra’m yok efendim... Bendeniz içip içip ağlayamam efendim...

Ağlıyordu delikanlı.

Bizim Köyün Deliler Baladı

1- Doğ güneşim, doğ!

Burası “Eğikkaya Dibi Köyü”... Köyün bütün çocuklarının göğüs kafesleri içeri göçüktür.

Köy, bulutlara hırlayan kızgın bir köpek ağzı gibi doruğu diş diş olan ulu bir kayanın dibinde kurulmuştur. Öbek öbek bulutlar, ulu kaya doruğunun sivri, keskin dişlerine tüner. Ulu kaya, göğe açılmış sivri, keskin dişleriyle, üstüne tüneyen bulutları didik didik parçalar. Parçalanan bulutlar rüzgârla dağılır, sonra başka bulutlar konar keskin dişlere.

Doğu yönündeki ulu kaya güneşi kapar ; köyün üstüne eğilip abanmıştır. O yüzden köylü, güneşin doğuşunu hiç görmez. Başka yerler güneş ışınlarından pırıl pırıl, ışıl ışılken, Eğikkaya Dibi Köyü serince bir koyu alaca gölge içindedir. Güneş yükselir, yükselir, başka yerlerde öğle olur, ancak işte o zaman güneş, ulu kayanın sivri dişli doruğunu aşıp köye aydınlık serper. Bu aydınlık da uzun sürmez. Köyün batısında, kuru derenin öteki yakasındaki sıradağların ardında yiter, erkenden batar güneş.

Köy evleri, eğik kayaların dibinde kurulmuş olduğundan, kışın seller dağdan koca koca kayaları söküp sürükler, yuvarlanan kayalar her kış bikaç evi ezer, her kış bikaç can yok olur.

Eğikkaya Dibi Köyünün çilesi çoktur.

Eğikkaya Dibi Köyünde akşam çok erken olur.

Eğikkaya Dibi Köyünde sabah çok geç olur.

Eğikkaya Dibi Köyünde günler çok kısa, geceler çok uzundur.

Eğikkaya Dibi Köyünün çocukları her sabah uyanınca,

– Ana, ekmeek! Ana, ekmeeek!.. diye bağrışırlar.

Köyün anaları,

– Yat uyu! Zıbar! Daha güneş doğmadı! diye çocuklarını avuturlar.

Bir zaman daha geçer, güneş görünmez. Çocuklar yine ağlaşır:

– Ana, ekmeeek! Ana, ekmeeek!..

Analar bağrışır:

– Boğazı kuruyası, daha güneş bile çıkmadı...

Çocuklar evlerden çıkar, ortalığa dökülür. Gözleri, Eğikkaya’nın diş diş doruğunda olan çocuklar, kayanın dibine gidip güneşe yalvarır, yakarırlar:

– Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere!

Hem güneşe yalvarır, hem yumruklarıyla göğüslerini döverler.

– Doğ güneşim, doğ!

Küçücük göğsün iman tahtasına bir yumruk...

– Doğ ki anam bana ekmek vere...

Bir yumruk daha...

İşte o yüzden Eğikkaya Dibi köylülerinin göğüsleri içeri çökük, sırtları kamburumsu, başları eğiktir.

Çocuklar büyür ana baba olur, bu kez de çocukları onlara söyler:

– Ana ekmek! Baba ekmek!..

– Daha güneş bile doğmadı...

– Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere...

2- Kırk gün besi!

Güneşi özlemiş Eğikkaya Dibi köylüleri, her yıl evlerinden bikaçını ezen ulu kayadan kurtulmak istiyordu.

Günlerden bigün, Eğikkaya Dibi Köyüne bir derviş çıkageldi. Yoksul dervişin açlıktan avurdu avurduna çökmüş, soluk sarı derisi iskeletine yapışmıştı.

Köye inen yoksul derviş, göklere yükselen iniltiyi duyup şaştı:

– Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere...

Kadınların ağıtları kayalarda yankılanıyordu. Selin sürüklediği iri bir kaya yine bir evi ezmiş, içindekileri öldürmüştü.

Yoksul derviş, köyün yaşlılarına,

– Ben sizi bu koca kaya belasından kurtarırım... dedi.

– Nasıl kurtarırsın?

– Eğik kayayı alır, burdan uzak biyere götürür, bırakırım...

– Aman derviş, Hızır Aleyhisselam dedikleri sen olacaksın... Seni bize Tanrı gönderdi. Aman derviş, ne olursa senden olur... Hadi, al şu kayayı da köyümüz güneş görsün...

– Kayayı götürürüm ama, beni kırk gün fındık fıstıkla, yağla balla, baklava börekle, pekmezle ayranla bigüzel besleyeceksiniz. Elimi sıcak sudan soğuk suya sokturmayacaksınız. Bir elim yağda, bir elim balda olacak... Hık dedim mi şıra, gık dedim mi şerbet sunacaksınız... Kırk gün besiye çekileceğim. Yiyip içip, yan gelip yatıp iyicene güçleneceğim ki kayayı sırtlayıp götüreyim. Sonrası kolay, kurtaracağım sizi bu kayadan...

– Her ne buyurursan can baş üstüne derviş, yeter ki bizi kurtar bu kayadan, güneşe kavuştur köyümüzü...

Köyün yaşlıları, ileri gelenleri bu işi görüşüp konuşmak için köy kahvesine toplandı.

Adına Ali derler bir delikanlı vardı. Dervişin önerisini duyunca, doğruca kahveye seğirtti. Babası, kaynatası da kahvedeydi. İlkin selam verdi, sonra,

– Aksakallılar, büyüklerim, atalarım, emmilerim, dayılarım! Sizlere bir diyeceğim var, izin verirseniz... dedi.

– Buyur Ali oğlumuz...

– Duydum ki, aç, cıbıl bir derviş gelmiş ; “Beni kırk gün kırk gece besiye çekin,” demiş. “Kırkıncı gün kayayı alır giderim burdan,” demiş.

– Evet, öyle dedi Ali oğlumuz...

– İnanmayın, yalandır dedikleri! Bu kayayı burdan söküp götüremez. Bizi kandırmaktadır. Açlıktan midesi kurumuş elin kurnazına inanmayın...

Köyün imamı, muhtarı,

– Senin aklın ermez bu işlere Ali oğul, dediler, biz hiç yalana dolana gelir miyiz? Biz işimizi iyice sağlama bağladık, hemi de nasıl...

– Nasıl işin sağlamı?

– Biz dervişi bir odaya kapayacağız. Pencereler sıkıca örtülü, kapı kilitli. Derviş, “Ya Hak!” dedikçe pencereden et kızartmasını, hık dedikçe ayranı, pekmezi sunacağız. Kırk günün sonunda derviş tutukludan çıkıp ulu kayayı götürürse götürür, yoook götürmezse doruktan aşağı atıp yok edeceğiz dervişi. Dervişle pazarlığımız, anlaşmamız işte böyle... Biz işimizi sağlama bağladık, sen keyfine bak Ali oğul...

Ali her ne dediyse dinletemedi. Sıkıntısından vurdu dağlara...

O sıra Ali’nin evinde neler olmaktaydı, bakalım bir görelim:

3- Aman Sarıkız, söyleme!

Ali yeni evliydi. Karısı, ineği sağmak için dama girdi, kalaylı bakracı ineğin altına koyup bir türkü tutturdu, ineği sağmaya başladı. İneğin memesinden iki sağımlık süt bakracın dışına, samanların üstüne düşüverdi. Taze gelini aldı bir korku ki, nasıl bir korku... Kaynanası pintinin biriydi. İki sağım sütün ziyan olduğunu duyarsa taze geline etmediğini komazdı. Taze gelinin kınalı parmakları titriyordu korkudan.

İneğin adı Sarıkız’dı. Ya Sarıkız söylerse kaynanasına...

Keklik kınalı gelin, hemen boynundan altınlarını çıkarıp Sarıkız’ın boynuna astı, yalvarmaya başladı:

– Aman Sarıkız’ım, canım Sarıkız’ım, işte bu altınlarım senin olsun, sakın iki sağım sütünü yere döktüğümü kaynanam karıya söyleme, e mi?

İnek, dile gelip,

– Gönlünü geniş tut, kimselere söylemem kınalı gelin... diye başını sallayıp, boynundaki dizim dizim altınları şıngırdatırken kaynanası dama girdi ; Sarıkız’ın boynunda sıram sıram altınları görünce şaşıp,

– Bu ne geliiiin? diye bağırdı.

Taze gelin de, iki sağım süt döktüğünü ona söylemesin diye altınlarını Sarıkız’ın boynuna astığını anlattı.

Kaynanayı bir korku aldı ki, nasıl korku... Çünkü kocası çok eli sıkı bir adamdı. İki sağım sütün ziyan olduğunu duyarsa kıyameti koparırdı. Hemen başından ipek başörtüsünü çıkarıp Sarıkız’ın başına bir güzelce sardıktan sonra,

– Aman Sarıkız, canım Sarıkız, ipek örtüm senin olsun, sakın kocama, gelinimin iki sağım sütü yere döktüğünü söyleme! diye yalvardı.

Bu sıra kapı açılıp da kocası içeri girmez mi! Koca adam, ineğin boynunda şıngır şıngır altınları, başında da ipek başörtüyü görünce pek şaşıp,

– Bu ne? diye bağırdı.

Karısı, iki sağım sütün ziyan olduğunu söylemesin diye Sarıkız’ı süslediklerini anlattı. Koca adam,

– Eyvah, oğlum bunu duyarsa, keklik sekişli, bülbül deyişli taze gelinimi boşar... diye korkup, gümüş köstekli saatini kuşağından söküp Sarıkız’ın beline doladı, sonra yalvardı ona:

– Aman Sarıkız’ım, canım Sarıkız’ım... Sakın benim Ali oğluma iki sağım sütün ziyan olduğunu söyleme, e mi?

Sarıkız başını sallayınca gümüş köstek, dizim dizim altınlar şıngırdadı.

O sırada komşular geldi dama. Onlar da ineğin süslerine şaştılar. Ama işin içyüzünü öğrenince, onlar da Sarıkız’ı daha da süslediler. Üstlerinde başlarında değerli ne varsa, incik boncuk, ayna mayna, kordon kuşak, para pul, hepsini Sarıkız’a takıp takıştırdılar.

– Aman Sarıkız, canım Sarıkız, sakın Ali’ye söyleme.

Sarıkız dile gelip,

– Söylemem, diye başını salladı.

Damı dolduranlar sevinçten çalıp söylemeye, gülüp oynamaya başlamışlardı ki, Ali kapıdan girdi,

– Bu nedir? dedi.

– Aman Ali, gelin iki sağım sütü yere döküp ziyan etti. Sarıkız sana söylemesin diye onu böyle süsleyip allayıp pulladık...

Bunu duyan Ali,

– Ben bu deliler arasında duramam. Kimi aç dervişi fındık üzümle besler, kimi de ineğe altın takar, ayna takar... diye söylenip o kızgınlıkla heğbesini, kavalını alıp çıktı köyünden, düştü yollara...

4- Öküzün başı ne olacak?

Ali, sırtında heğbesi, bir elinde kavalı, bir elinde sopası, gece demedi, gündüz demedi, dağ bayır, ova çayır yürüdü de yürüdü... Kimi zaman kavalını çaldı, kimi zaman koyu gölgelerde yattı uyudu. Aradabir köyünü anımsıyor, karısını özlüyor, ana babasını göresi geliyor.

– Dönsem m’ola? diye içinden geçiriyordu.

Sonra kendi kendine,

– O deliler içinde neyleyecekmişim?.. deyip yürüyordu.

Yürürken yürürken, karısı ineği sağarken gözünün önüne geliyordu. Anasını, koca teknede ekmek hamuru yoğururken görür gibi oluyordu. Eğikkaya Dibi’nde, “Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere!” diye göğüslerini yumruklayan köy çocuklarının sesleri kulağındaydı. Ama hayır, dönemezdi o deliler arasına...

Git de git, git de git, bir tepenin üstünden bir de baktı ki, alttaki köyde bir kaynaşma var. Nedir, ne değildir diye tepeden aşağı seğirtip köye geldi. Selam verdi.

– Nedir ağalar? diye sordu.

– Öküz başını küpe sokmuş, telaşımız ondan... karşılığını verdiler.

– Peki, ne yapacaksınız?

– Bizim bu köyün bir Akıllı Mehmet Ağası vardır. Başımız sıkışınca her işimizi gider ona danışırız.

Ali meraklandı. Köylünün arkasına düştü. Vardılar Akıllı Mehmet Ağanın yanına.

– Öküz başını küpe sokmuş, nasıl çıkaracağız başını? diye sordular.

Akıllı Mehmet Ağa da,

– Öküzün başını kesin! diye onlara salık verdi.

Ali içinden, “Buranın köylüsü, bizimkilerden daha da deli,” diye geçirdi.

Öküzün başını kestiler, ama yine kesik öküz başı çıkmadı küpün ağzından. Yine gittiler Akıllı Mehmet Ağaya:

– Kestik ama, öküzün başı içerde kaldı. Şimdi ne yapalım?

Akıllı Mehmet Ağa da,

– Öyleyse, şimdi de küpü kırın! dedi.

Küpü kırdılar, öküzün kesik başını çıkardılar.

– Hay Allah razı olsun Akıllı Mehmet Ağamızdan... diye dua ettiler.

Az sonra başka bir köylü,

– Eyvah! Benim öküz de su içmek için başını küpe sokmuş, başı küpün içinde kaldı!.. diye bağırarak geldi.

Öbür köylüler,

– Varıp Akıllı Mehmet Ağamıza danışalım... dediler.

Ali dayanamayıp,

– Bre emmiler, demincek danıştınız ya... dedi.

– Olsun, dediler, belki bu kez verecek başka bir aklı vardır.

Ali,

– Durun etmeyin, dedi, öküzün başını keseceğinize önce küpü kırın, beni dinleyin!

Ali’nin dediği gibi önce küpü kırıp da öküz sağ kurtulunca oranın köylüleri Ali’nin ayağına kapanıp,

– Aman, biz senin gibi bir akıllı adam görmedik. Sen bu köyde kal, başımızdan eksik olma. Bizim akıl hocamız ol. Burda ye iç, yan gel yat, yeter ki bize akıl ver... diye yalvardılar.

Ali,

– Ben kendi delilerim arasında edemedim, sizin gibi deliler arasında hiç duramam!.. deyip yürüdü, çıktı köyden...

5- Deh derim gitmez, çüş derim durmaz!

Ali az gitti uz gitti, dere aştı, dağ geçti, köyden köye ulaştı. Aradabir karısı, ineği sağarken gözünün önüne geliyordu. Anasını, koca teknede ekmek hamuru yoğururken, görür gibi oluyordu. Köyünün çocuklarının, kaya dibinde göğüslerini döverlerken, “Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere!” diye yalvarışlarını duyar gibi oluyordu.

Hayır, dönemezdi o deliler arasına...

Gide gide bir köyün ortasına düştü. Bitakım adamlar bir eşeğin başına toplanmışlar uğraşıp duruyorlardı. Ne oluyor diye aralarına sokuldu. Bir de baktı ki, bir eşeğe bidolu çuvalı yüklemeye çalışıyorlar. Eşeğin biyanına çuvalı asıyorlar, eşeğin öbür yanı boş olduğundan çuval devriliyor. Bu kez devrilmesin diye çuvalı eşeğin öbür yanına yüklüyorlar, çuval yine devriliyor. Bir zaman uğraştılar, sonunda,

– Varıp Akıllı Mehmet Ağaya danışalım... dediler

Ali de arkalarına düştü.

– Demek bu köyün de bir Akıllı Mehmet Ağası var, öyle mi?

Köylüler Ali’nin bu sorusuna,

– Her köyün bir Akıllı Mehmet Ağası olur elbet... dediler.

Akıllı Mehmet Ağa onlara akıl verdi. Dedi ki:

– O çuvalın ağırlığına denk taş toplayın, bir çuvala koyun. Eşeğin biyanına tahıl yüklü çuvalı, öbür yanına da taş yüklü çuvalı yükleyin...

Denileni yaptılar. Çuvallar artık eşeğin sırtından düşmüyordu. Köylüler sevinçle,

– Bizim Akıllı Mehmet Ağamız gibi bir akıllı daha yoktur yeryüzünde... dediler.

Dediler ama, yükü ağır olduğundan eşek bitürlü yürümüyordu. Eşeğe vurdular vurdular...

– Deehh! Çüüüüş!.. Deeeh!..

Eşeğin sahibi,

– Deh derim gitmez, çüş derim durmaz, bu necep eşek!.. deyip hayvana bir sopa indirdi.

Eşek yükün ağırlığından yıkılıp kaldı.

Ali dayanamayıp,

– Hele durun! diye araya girdi.

Taşları çuvaldan boşalttırdı. Öteki çuvaldaki tahılı ikiye ayırıp iki çuvala bölüştürdü, iki çuvalı eşeğin iki yanına yükledi. Eşek, dengeli yüküyle tıkır tıkır yürüyünce, oranın köylüleri buna pek şaşıp Ali’ye,

– Aman biz senin gibi akıllı bir adam daha görmedik. Bizim köyde kal. Her ne dilersen başüstüne, yeter ki, sen bize akıl ver... diye yalvardılar.

Ali,

– Ben kendi delilerim arasında duramadım, sizin gibi deliler arasında hiç yapamam!.. deyip yürüdü.

6- İneği indir, otu kaldır!

Yollarda Ali’nin çarıkları delinmişti. Gece gitti, gündüz gitti, gide gide bir köye vardı. Baktı ki, ne baksın, köy alanına toplanmış adamlar. Yüksek biyere ot bağlamışlar. Beş on kişi yerdeki ineği tutup kaldırıyorlar ota doğru.

Ali onlara,

– Ne yaparsınız böyle? diye sordu.

– Görmez misin, ineğe ot yedireceğiz, ama yemiyor ki... dediler.

– İnek öyle ot yemez.

– Ya nasıl yer?

– İneği kaldıracağınıza, otu yere indirin, ot hayvanın ağzına gelsin...

Ali’nin dediğini yapıp da inek otu yemeye başlayınca pek şaşan köylüler,

– Aman, biz senin gibi bir akıllı adam görmedik. Köyümüzde kal. Seni bal börekle besleriz... Yeter ki bize akıl ver... dediler.

Ali,

– Sizin gibi deliler arasında benim işim yok. Ben kendi delilerim arasında barınamadım... deyip yürüdü...

7- Atı arabanın önüne koşun!

Yağışta gitti, güneşte gitti, yoruldu, bitti. Köyünü özlemişti. Köyü gözünde tüttü. Koca teknede ekmek yoğuran anası, inek sağan karısı gözü önüne geldi. Ulu kaya dibinde, “Doğ güneşim, doğ!” diye göğüslerini dövüp yalvaran çocukların sesleri kulağına geldi. Ama ne olursa olsun dayanacak, bir daha dönmeyecekti o delilerin arasına...

Gide gide bir köye vardı. Baktı, insanlar toplanmış, bişeyle uğraşıp duruyorlar. Bir de ne baksın: Bir arabanın arkasına atı bağlamışlar, atı kamçılıyorlar, ama araba gitmiyor.

– Yahu, bu araba neden yürümez! diyerek şaşarak birbirlerine soruyorlar.

Ali dayanamayıp,

– Yahu günahtır, atı boşuna kamçılamayın, araba öyle gitmez... dedi.

– Ya nasıl gider?

– Atı arabanın arkasına bağlamışsınız. Getirin öne!

Atı arabanın önüne bağlayınca, at, arabayı çekip götürdü. Oranın köylüsü Ali’nin eline ayağına varıp,

– Aman, sen köyümüzden gitme, kal burda da bize akıl ver. Her buyruğun başımız üstünde ; yeter ki sen bize akıl ver... dediler.

Ali,

– Kendi köyümün delileriyle baş edemedim, sizin gibi atı arabanın arkasına süren deliler arasında benim işim yok... deyip yürüdü.

8- Şalvar nasıl giyilir?

Ali az gitti, uz gitti, dere tepe düz gitti... İlle de köyünün özlemi canına yetti. Dönse miydi? Anası, karısı... Hele o çocukların sesleri: “Doğ güneşim, doğ!..”

Kaval çaldı, dinlendi, yürüdü, yine yürüdü... Tozlu yollardan geçti, çalılık tepeler aştı. Gide gide bir köye vardı ki, adamlar alanda toplanmış, bir işler etmekteler. Nedir diye sokuldu.

Bir delikanlıyı evin çatısına çıkarmışlar. Yerde de iki kişi bir şalvar tutup şalvarın belini açmışlar. Aşağıdakiler, çatıdaki delikanlıya,

– Atla haydi! diye bağırdılar.

Delikanlı çatıdan yere atladı. Düşünce başı yarıldı, kanlar içinde kaldı. Yaralı delikanlıya,

– Olmadı, bacaklarını şalvara sokamadın, haydi bir daha... dediler.

Kanlar içinde delikanlı yeniden çatıya çıktı.

Ali dayanamayıp,

– Ne yaparsınız böylece? diye sordu.

– Görüyorsunuz ya, delikanlı yeni şalvar giyecek... dediler.

– Sizin köyde şalvar böyle mi giyilir?

– Böyle giyilir elbet. Ya başka nasıl giyilecekmiş? Yukardan atlayıp şalvarın içine girerse iyi, giremezse düşer başı gözü yarılır. Arada ölen bile olur şalvar uğruna...

– Durun etmeyin... Öyle giyilmez şalvar.

Ali delikanlıyı çatıdan indirip ona nasıl şalvar giyileceğini gösterdi.

Köylüler buna pek şaşıp,

– Biz senin gibi akıllı bir adam görmedik. Aman bizim köyümüzde kal... Her ne desen can baş üstüne... dediler.

Ali,

– Ben kendi köyümün delileriyle yapamadım, sizin gibi deliler arasında ne işim varmış!.. deyip yürüdü gitti.

9- Karga mı, kaya mı?

Eğikkaya Dibi Köyü Ali’nin gözünde tütüyordu. Koca teknede ekmek hamuru yoğuran anacığı, damda ineği sağan karıcığı gözünün önüne geliyor. İlle kaya dibinde göğüslerini yumruklayan çocukların sesleri kulağından hiç eksik olmuyor: “Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere!”

Ali’nin üstü başı döküldü. Güneşte yandı kavruldu, yağmurda ıslandı kaldı. Bir nice zaman gittikten sonra savaş gürültüsüne benzer gürültüler duydu. Vardığı tepenin üstünden aşağıya bir de baktı ki, iki köy halkı birbirine girmiş savaşmakta. Bıçaklar çekilmiş, tabancalar ateşleniyor, taşlarla sopalarla kadın erkek, çoluk çocuk birbirlerine girmişler.

Ali tepeden koşup kavgacıların aralarına girdi.

– Durun, etmeyin! Nedir alıp veremediğiniz? diye bağırdı.

Bağırınca kavgacılar durdular. İçlerinden biri anlattı:

– Bundan çok bir zaman önce, benim babamın dedesinin babası zamanında, bu gördüğünüz iki köy, bitek köymüş. Biz, bu şimdiki iki köy hep akrabaymışız. O köyden Ahmet’le Mehmet adında iki arkadaş varmış.

– Şimdi nerdeler?

– Canım, çok eski bi iş bu. Onlar öleli yıllar olmuş, kemikleri bile toprağın altında kalmamış. Ondan sonra... Ahmet’le Mehmet bigün yamaçta otururlarken Ahmet, “Şu kayanın üstündeki kara kargaya bak!” demiş. Mehmet bakmış, “O kara karga değil,” demiş. “Ya ne öyleyse?” diye sormuş Ahmet. “Kara karga değil, kara kaya o... Sen onu karga sandın...” Kargaydı, kayaydı derken iddiaya girmişler. Taş atmışlar. Taş atınca Ahmet, “Bak işte uçtu, demek kargaydı,” demiş. Mehmet de, “Hiç de uçmadı, demek kayaydı,” demiş. Kargaydı, kayaydı derken bunlar kavgaya tutuşmuşlar. Bunların kavgasını duyan köylümüz başlarına toplanmışlar. Böylece köylü ikiye ayrılmış. Biyanı karga diyenler, biyanı kaya diyenler. İki bölük kavgaya tutuşmuşlar. Kafa göz yarılmış. İşte buyüzden bizim köy ikiye ayrılmış ; biri Karakaya Köyü, biri de Karakarga Köyü...

– Peki bu şimdiki kavganız neden?

– İşte o zamandanberi, bu iki köyün halkından iki kişi yan yana gelince biri der: “Babamın dedesinin babasının gördüğü kargaydı.” Öbürü der: “Yalan, karga değil, kayaydı, benim babamın dedesinin babasının gördüğü kayadır.” Başlarlar kavgaya... Derken köylü birbirine girer. İki üç yılda bir buyüzden kıyasıya vuruşuruz.

Ali,

– Kavga etmeseniz olmaz mı? dedi.

– Nasıl olsun? Kara kargaya, kara kaya diyorlar...

Öteki kavgacılar da,

– Kara kayaydı, kara karga diyen sizsiniz... dediler.

Ali,

– Gelin etmeyin, dedi, şunun bir arasını bulalım.

– Nasıl bulalım?

– Kara karga diyenlerin de, kara kaya diyenlerin de dediği olsun. Gelin, şu köylerinizi eskisi gibi birleştirin!

– İyi ama bizim köy Karakaya, onların köyü Karakarga...

– Birleşen köye Kargakaya adını verirsiniz, iki köyün dediği de yerine gelir, olur biter...

Bu öneriye çok sevinen köylüler Ali’nin eline, ayağına düşüp,

– Aman, biz senin gibi akıllı adam bulamayız. Köyleri birleştirelim, sen de başımızda bulun, her buyruğuna peki... Yeter ki bize akıl ver... diye yalvardılarsa da Ali,

– Sizin gibi delilerin arasında ben yapamam... deyip yürüdü gitti.

10- Gelin kapıdan sığmıyor!

Ali, ana babasını, karısını, köyünü çok, çok özlemişti. Sıla gözünde tütüyordu. Anası teknede hamur yoğurur. Karısı, Sarıkız’ı sağar. İşte Eğikkaya Dibi Köyünün çocukları göğüslerini yumruklayıp bağrışıyorlar: “Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere!..”

Ali gide gide yorulup bir ağaç gölgesine çöktü. Dertli dertli kavalını çalarken, kulağına bir cümbüşlü, bir neşeli sesler geldi ki, aman ne oynak havalar... Dikilip baktı. İşte köy görünmekte. Köye doğru yürüdükçe bir düğün alayı olduğunu anladı. Davullar dövülmekte, zurnalar çalınmakta, yiğitler bulutları kurşunlamakta... Düğün alayının önünde, gelin at üstünde düğün evine gidiyor. Halay çekenler, horon tepenler, yiğitlenip nağralananlar...

Gönlü genişleyen Ali, içinden: “Hele şükür, akıllıların olduğu bir köye vardım m’ola?” diye geçirdi. Düğün alayının ardına takıldı. Düğün evine gelindi. At üstündeki gelini bahçe kapısından sokmaya çalışıyorlar, ama bitürlü sokamıyorlardı.

İçlerinden biri,

– Ne etsek, atın ayaklarını mı kessek de gelini içeri alsak... dedi.

Başka biri,

– Atın ayaklarına yazıktır, kapı eşiğini kıralım... dedi.

Daha başka biri de,

– Kapı eşiğine yazıktır, gelinin başını kesmek gerek... dedi.

Bu aklı beğendiler. Azkaldı ki, gelinin başını keseceklerdi. Ali dayanamayıp,

– Durun hele! diye ileri atıldı.

Ali’ye,

– Durup da ne olacak, gelin dışarda mı kalacak? dediler.

– Durun, ben gelini kapıdan sokarım...

Ali gelinin başına bir yumruk indirince, gelin can acısıyla başını eğdi, eğince de atla birlikte kapıdan girdi.

Oranın köylüleri Ali’ye,

– Aman bu sendeki akıl ne akıl... Bizim köyde kal da bize akıl ver, ne istersen verelim... dediler.

Ali,

– Kendi delilerimle edemedim, ben sizin gibi delilerle hiç uğraşamam! deyip yürüdü gitti...

11- Bizim köyün delileri yeğdir!

Ali umudunu kesti. İçinden, “Köye varmam gerek, özleme dayanamayacağım...” diye geçirdi.

Geldiği yollardan döndü, Eğikkaya Dibi Köyüne geldi ki çoluk çocuk ayakta, bir sevinç, bir sevinç...

– Yine ne deliliğiniz var köylülerim? diye sordu.

Bir yaşlı hemşerisi,

– Dervişin besiye çekilişinin bugün kırkı doldu. Şimdi dervişi çıkaracağız tutuklu besi odasından. Derviş, bu başımızın belası ulu kayayı dibinden sökecek, alıp götürecek...

Demek, Ali köyünden çıkalı kırk gün olmuştu.

Takıldı köylülerin arkasına. Dervişi çıkardılar odasından. O sıska derviş kırk gün fındık üzümle, bal börekle beslenmekten şişmiş de şişmiş... Derviş önde, köylü arkasında Eğikkaya’nın dibine geldiler.

Derviş onlara,

– Şimdi koca kayayı alıp götüreceğim ama, benim arkama dağı yüklenmem için bir arkalık ister... dedi.

Koşup köyden arkalık getirdiler. Derviş arkalığı sırtına alıp ulu kayanın dibine çöktü,

– Hadi bakalım, dedi, yükleyin kayayı sırtıma da alıp götüreyim...

Muhtar şaşırdı. İmam şaşırdı. Köylüler şaşırdı.

Derviş onlara,

– Ne duruyorsunuz? dedi, hadisenize, yükleyin kayayı da alıp götüreyim. Ben sözümde durdum işte... Kayayı alıp gideceğim ama, siz sırtıma yüklemezseniz ben nasıl götüreyim kayayı?

Birbirlerine bakışan köylüler,

– Doğru yahu, hakkı var... Biz sırtına yüklemeyince adam kayayı nasıl götürsün! dediler.

Uğraştılar, uğraştılar, ama bitürlü kayayı yerinden kıpırdatıp dervişin sırtına yükleyemediler.

Öldürülmekten kurtulan derviş,

– Haydi kalın sağlıcakla!.. deyip savuştu gitti.

Ali, bir de ana babasını görmek için evine gitti. İçeri girince, ne görse iyi: Odayı suyla doldurup göl yapmışlar. Anası, babası, karısı, bir de süslü püslü Sarıkız, ekmek hamuru teknesine dolmuşlar. Tekne odadaki su içinde yüzüp duruyor.

Babası,

– Aman oğlum, dedi, sen kayboldun ya, kaybolduğundanberi işte bu tekne içinde dolaşıp seni arıyoruz...

Ali,

– Bizim köyün delileri, ne de olsa bizim köyün delileridir ; başka köyün delilerinden akıllıdırlar. Kendi delimi, elin delisine yeğ tutarım... diyerek gülümsedi.

Eğikkaya Dibi’nde göğüslerini yumruklayan çocukların bağırışları duyuluyordu:

– Doğ güneşim, doğ! Doğ ki anam bana ekmek vere!..

Uzaktan kadınların ağıtları duyuluyordu.

Ali dışarıya çıkıp,

– Herkes alana toplansın! diye var sesiyle bağırdı.

Az sonra yediden yetmişe Eğikkaya Dibi köylüleri toplandılar.

Ali onlara,

– Hemşeriler, dedi, sizi ulu kaya belasından kurtaracağım...

İmam,

– Bir Hızır Aleyhisselam kurtaramadı, sen mi kurtaracaksın Ali oğlum? dedi.

Muhtar da,

– Ulu kayayı taşımak olanaksız iştir Ali oğlum... dedi.

Ali onlara,

– Emmilerim, dayılarım, ağalarım, ulu kayayı taşımak olanaksız ama, köyü taşımak kolay... Evleri ulu kayanın öte yamacına kuracağız... dedi.

Ali, köylülerin ona, “Aman bu sendeki akıl, ne akıl... Burdan biyerlere gitme, başımızda kal. Sen hep bize akıl ver...” diyeceklerini beklerken, kadını erkeği, çocuğu yaşlısı hep birden güldüler Ali’ye... Bir kahkaha, bir kahkaha... Ali kahkahaların ortasında, mermi yağmuru altında kalmışçasına sendeledi. Nerdeyse yıkılacaktı.

Babası yanına gelip,

– Dellenme oğlum, dedi, hiç bunca ev burdan oraya taşınır mıymış?

Ali,

– Ev taşınmaz da ya kaya nasıl taşınır öyleyse?.. dedi. Sonra, çok kızan Ali bağırdı onlara: Gelen gelsin benimle, ben taşırım... dedi.

Kazmanın sapına tükürüp ilkin kendi evini yıkmaya başladı.

Onun yanından geçenler,

– Hele bak, köyümüzün bitek delisi eksikti, o da tamamlandı, şükür... diye alay ediyorlardı.

Ali evini yıktı, ulu kayanın öte yakasına güneşlik alana bir güzel ev yaptı yeniden. Sabah erkenden güneş doğmuştu. Ama ulu kayanın öte yanından göğsünü yumruklayan çocukların güneşe yakarışları duyuluyordu. Yeni evinin kapısında güneşe karşı gerinen Ali’nin, çocukların bağırışlarını duyunca, gözleri yaşardı.

Kayanın öte yanına geçip, “Doğ güneşim, doğ!” diye çığrışan çocuklara,

– Heeey! diye seslendi, güneş doğdu çoktan, gelin de bakın bu yakaya...

Çocuklar çıkıp yukarı, kayanın öte yanına dönünce pırıl pırıl güneşi görüp gülüştüler, sevindiler. Ali’nin karısı onlara birer dilim ekmek verdi.

– Ali emmi, bu ev senin evin mi?

– Hee ya, benim evim... Hadi yıkın evlerinizi, hadi koşun...

Çocuklar bir koştular ; bir koştular ki... Eline kazmayı küreği, sopayı sırığı alan, evini yıkmaya başladı. Köyün içi, toz duman içinde kaldı. Anneler yıkılan evin içinden çocuklarına,

– Ne ekmeği? Daha güneş doğmadı ki... diye bağırıyordu.

Damlar, çatılar söküldü, duvarlar yıkıldı. İçerde, damsız, duvarsız yerlerdeki yataklarda büyükler daha uyumaktaydılar. Çocuklar buna bir güldüler ki...

Çocuklar, yıkıklardan ellerine geçenleri, ulu kayanın öte yakasına taşımaya başladılar. Sonra sonra büyükler de, yaşlılar da ister istemez onlara katıldılar.

Güneşli alana evler yapılmaktaydı. Davullar vurmakta, zurnalar çalmaktaydı. Ali bir tepeden sevinçle bakıyordu onlara.

– Ne de olsa bizim köyün delileri başka, yine de bizimdir... dedi.

Gözleri buğulandı.

Gebe Kadın İçin Ağlama Konçertosu

Müzehher Vânû’ya

Uvertür

Bu yeryüzünün üç güzel kenti varsa biri Istanbul ; gözünü sevdiğim Istanbul’u, gözümün bebeği, canım Istanbul...

Bu Istanbul’un üç güzel yeri varsa, biri de Kalamış-Fenerbahçe kıyısı: Havası ılımlı, kızları alımlı, oğlanları çalımlı ; gündüzleri güneşi çakmak çakmak, geceleri ay ışığı yalım yalım.

O kıyıda Istanbul’un en güzel köşkleri: Dışları mermerli, yağlıboyalı, süslü tuğlalı, işli oymalı, içleri alengirli. Zenginliğin bahçelere taşan zevksiz gösterileri: Heykeller... Bakımlı bahçelerinde yorgun bakışlar dinlenir. Kapılarındaki özel arabalar durdukları yerde, onlara bakanın insanlık haysiyetini çiğner.

Bitakım insanlar, o köşklerle deniz kıyısı arasındaki yoldan geçerlerken utanırlar kendilerinden.

Mayısta köşk bahçelerindeki güller, hanımelleri, yaseminler, filbahriler açar. Gül dallarını bit sarar, filizlere bitler üşüşür. Bahçıvanlar bitten korumak için gül dallarını ilaçlar, kireçlerler... Köşklerin de bitleri vardır: Arkalara gizlenmiş gecekondular...

Bu gecekondulardan birine, Doğu illerinden birinin bir ilçesinin bir köyünden üç çocuklu bir karıkoca konuk geldi: Emriye’yle İshak...

İshak bahçıvan yamağı durdu köşklerden birine... Emriye başka bir köşkte orta hizmetçisi oldu. Bir zaman sonra Emriye hizmetçilikten caydı, gündelikçi oldu. Hergün bir başka köşke çamaşıra, hizmetçiliğe gidiyor, böyle daha çok para kazanıyordu.

1. Bölüm (Emriye neden güler?)

Emriye güleç bir genç kadın. Yüzü güler, gözü güler, gözlerinin içi güler, saçları güler, topuğu, elleri, parmaklarının uçları güler Emriye’nin.

İshak’la Emriye çalışıp para kazanınca, konuk kaldıkları gecekondudan çıkıp ayrı bir gecekondu kiraladılar.

Güneş doğarken yataktan gülerek kalkar Emriye. Kocasını, çocuklarını yedirir, içirir yine gülümseyerek. Erkenden çıkar evinden etekleri gülerek. O gün iş göreceği köşkün kapısını çalar elleri gülerek. Bir hamarat, bir hamarat, hep gülerek... Çekip çevirir, siler süpürür, toplar eder ortalığı, yıkar ütüler çamaşırları... Gülmesi hiç eksilmez. Çamaşır yıkayan elleri güler, bir bakar, bakışı güler, bir söyleşir, sözleri güler...

Genç irisi bir kadın Emriye, güçlü, canlı, yapılı, sağlam.

Hanımın biri... Ama bu Hanım köşklerdekilerden değil, bir apartmanın çatı katında oturur. Emriye o Hanım’a da haftada bir çamaşıra, ortalık işine gider. Ençok sevdiği bu Hanım’dır. Çünkü bu Hanım öbürlerinden daha az para verir ama, adam yerine kor da konuşur, dertleşir Emriye’yle.

Emriye iş görürken Hanım bakar bakar da, onun omuzlarıyla, kollarıyla, ayaklarıyla gülüşü bir hoşuna gider ki...

– Ayol Emriye, bayılıyorum sana kız... Sen hep böyle güler misin?

– Istanbul’a geleli güleç oldum Hanım’ım... Ben gülmeyeyim de kimler gülsün a Hanım’ım... Hey gidi, sen benim köylük yerde neler çektiğimi bir bilsen, bu gülmemi az bile bulursun bana...

Anlatır da anlatır. Ah o köy, ah o köy... Nah bu elleri var ya, bu elleri, tezek karmaktan yarım yarım yarılmış, çatlamıştı. Şimdi sokuyor ellerini sıcacık, mis kokulu çamaşır sularına köpür köpür, elleri gülüyor. “Köyde sabun mu vardı Hanım’ım...” Kaynatasının kulu, kaynanasının kölesiydi ; oysa burda iki göz evinin bir Hanım’ı... “Bizim oraları bir görsen, yaşanmaz yerler Hanım’ım.” Köy evinin penceresi bile yok. Ocakta yanan tezeğin dumanından, isinden yüzleri karaya keser hep. Akşam olunca yorgunluktan ölüsü çıkar da döşeğe serilir, kocasının nettiğini hiç bilmez, nasıl gebe kaldığını bile anlamaz, bir de bakar ki karnı şişiyor... “Hiç tadı yok köy yerinin a Hanım’ım...” Yedi ay kış sürer oralarda. Git dağlara ot yol da, aş yap... Burası öyle mi? Zengin evlerinde yediğin önünde, yemediğin ardında, yersin içersin, artanı verirler, eve de götürürsün... “Bizim oralarda, ‘sineğin akıllısı işkembeye konar da şehre göç eder,’ derler. Şehir yeri gibi var mı, hele Istanbul... Köşklerden verdikleri eskiler, bizim yenimiz... Ben gülmez miyim hiç Hanım’ım, gülerim de, oynarım da...”

II. Bölüm (Emriye neden doğurur?)

Üç çocukla gelen Emriye’nin Istanbul’da bir çocuğu daha oldu. Ertesi yıl da beşinci çocuğu doğdu.

Emriye’nin sevdiği o Hanım,

– Ayol Emriye, dedi, artık doğurma, yeter! Bu kadar çocukla nasıl başa çıkacaksın?

– Kendimize bir gecekondu yapacağız da ondan doğuruyorum Hanım’ım. Başımızı sokacak bir gecekondu yapalım, sonra doğurmayacağım...

Emriye ertesi yıl altıncı çocuğunu doğurdu.

– Ayol Emriye, yeter artık... Doğurma! Deli misin sen, bu kadar çocuğa nasıl bakacaksın?

– Başımızı sokacak bir gecekondu yapana kadar doğuracağım Hanım’ım...

Emriye sekizinci çocuğunu da doğurdu. Her yıl bir çocuk doğuruyor ; yılda iki kez doğuramıyor da ondan...

– Kız doğurma artık, yeter... Nasıl geçindireceksiniz o kadar çocuğu?

– Bir gecekondumuz olsun da Hanım’ım, tamam... Kendimizin bir gecekondu, kendi malımız... Bir dam altına sokalım başımızı...

Emriye dokuzuncu çocuğunu da doğurdu. Gebe kaldıkça karnı gülüyor, göğsü gülüyor...

– Bir yapsak gecekondumuzu Hanım’ım, bir yapsak... Azkaldı Hanım’ım, bir daha gebe kalırsam yaptıracağız gayrı...

III. Bölüm (Emriye’nin bir eli yağda, bir eli balda)

Emriye dördüncü çocuğunu doğurduktan sonra, çamaşıra, hizmetçiliğe gitmiyordu artık. Emriye kendisi için doğurmuyordu ki, köşklerdeki taze gelinlerin bebelerine süt emzirmek için doğuruyordu. Çocuğunu doğurdu mu, memelerine bir süt yürüyor ki, aman nasıl gür süt, parmağının ucunu dokundursan, fış diye fışkıracak süt memelerinden, işte öyle...

Emriye, köşklerdeki kuru memeli annelerin çocuklarını emziriyor gülerek, sütannelik ediyor. Emriye’nin memeleri gülüyor, sütü gülüyor... Bu tahta göğüslü kadınlar doğurdular mı, haftasına, ayına kalmıyor, memeleri kuruyor. İnek sütü, koyun sütü, kutu sütü, Avrupa maması, hiçbir zaman ana sütünün yerini tutmaz ki... Emriye’nin dolgun memelerinde öyle gür süt var ki, yirmi çocuğu birden emzirse, hepsine yeter de artar...

Sütü kuvvetli olsun, gür olsun, aman kesilmesin diye Emriye’nin iyi beslenmesi gerekli... Ha babam besliyorlar Emriye’yi. Kendini besletiyor Emriye.

– Yayıldım yatıyorum Hanım’ım, kendimi bigüzel besletiyorum ki... Yağ diyorum, yağ geliyor, bal diyorum bal geliyor... Elimi sıcak sudan soğuk suya soktuğum yok... Et dedim mi, “Aman neresinden?” diye soruyorlar. “Biftek mi istersin, bonfile mi? Dana rostosu mu olsun, cızbız mı yoksa? Pirzola mı, külbastı mı?”

Emriye sütannelikten aldığı parayı biriktiriyor, gecekondu yapacaklar. Gecekondu yaptılar mı, tamam, artık doğurmayacak. Salt kocası çalışacak. O da isterse, aradabir gider çamaşıra, ortalık işine... Ama isterse...

Kalamış-Fenerbahçe arasındaki köşklerden hangisinde hangi kadının gebe kaldığını, ne zaman doğuracağını biliyor, o da kendini ayarlıyor, onlara göre gebe kalıyor. Hiç şaşmaz tarifesi var... Köşklerden birinde tahta göğüslü, kuru memeli bir kadın doğurdu mu, Emriye ondan ya üç gün önce doğurmuş oluyor yada beş gün sonra doğuruyor...

Yalvar yalvar yalvarıyorlar Emriye’ye:

– Aman Emriye... Bizim çocuğa... Ne olur...

Emriye’nin emzirdiği çocuklar topaç gibi, turp gibi, topuz gibi, tosun gibi...

Tahta göğüslülerden biri gebe kaldı mı, koşuyorlar Emriye’ye:

– Aman Emriye, hazırlan şekerim... Bizim gelin şubatta doğuracak, şubat sonunda bir yavrumuz daha olacak... Ona göre, e mi şekerim...

Emriye zaten ya hazır yada şıp diye hazır oluveriyor.

– Aman Emriye’ye iyi bakın ha!.. Ne isterse alın, verin istediğini... Sorun bakalım canı ne istiyor... Emriye, şekerim...

Vitaminler veriyorlar Emriye’ye... Aman sinirleri bozulmasın...

– İstersen bikaç gün bizde kal... Nasıl istersen... Sakın sıkılma canım.

Kuvvet şurupları içiriyorlar Emriye’ye.

– Aman cicim, hastalanma...

En iyi doktorlara baktırıyorlar, idrarını muayene ettiriyorlar. Allah korusun, albümin olur da...

Emriye gülerek anlatıyor:

– Aman Hanım’ım, bir rahatım, bir rahatım ki... Sinirim bozuldu gene diyorum, arabaya koyup gezdiriyorlar. Dokuz çocuk doğurdum, ama bu seferki gibi olmadı hiç... Hacı Sabri Beyin kızı gebe... Çok Müslüman adam Hacı Bey. Beni çağırdı, dedi ki, kızım dedi, damadım olacak alçağın eve getirdiği hiçbişeyi yemeyeceksin dedi, benim torunum temiz süt emmiş insan evladı olmalı, dedi, torunum helal süt emmiş olmalı dedi, bu benim namert damadımın ne bok karıştırdığı, nerden para kazandığı hiç belli değil dedi, bir karışık namussuz herif dedi, onun kazandığı parayla aldığı herşey haramdır dedi, sakın onun aldığından yeme, sonra bozukluk sütünden torunuma geçer dedi, her ne istersen bana söyle kızım dedi, ben alırım en âlâsını dedi...

Emriye bir gülüyor, bir gülüyor, Emriye’nin karnı da, göğsü de gülüyor.

– Sonra Hanım’ım, beni Hacı Sabri Beyin damadı çağırdı, aman Emriye dedi, sakın kimseye söyleme dedi, bu benim kaynatam olacak dürzü dedi, sana dediğimi duymasın dedi, sen çocuğumun sütanası olacaksın dedi, o alçağın hacılığı maskedir dedi, benim çocuğum helal süt emmiş olmalı dedi, kaynatam haramzadesinin aldığı hiçbişeyi yeme dedi, sonra sütün bozulur da çocuğum sütü bozuk olur dedi, her ne canın çekerse, söyle ben alırım dedi.

Emriye bir gülüyor, bir gülüyor, saçlarından topuklarına dek gülüyor.

Bigün yine gülerek geldi,

– Aman Hanım’ım, sorma başıma geleni, dedi, azkalsın zehirleniyordum. Aşeriyorum, havyar istedim. Bizim köylük yerde havyar mı vardı ki... Bir yemişim, bir yemişim havyarı, zehirlenmişim Hanım’ım, azkaldı ölüyordum... Çilek isterim diye tutturuyorum, turşu isterim diyorum, turşunun ardından pekmez diyorum... Hanım’ım, üç aylık gebeyim... Bu onuncu çocuğum olacak. Artık bundan sonra yok, tamam. Gecekonduyu yaptıracağız inşallah...

Bu kez sütannelik edeceği çocuğun annesi, burdaki köşklerin en büyüğünde oturuyor. Çok zenginler... Emriye’nin kocası gecekonduyu yapacak bu kez artık...

– Kız Emriye, bir ihtiyacın var mı, söyle allahaşkına...

– Hiçbir ihtiyacım yok sayenizde, yalnız canım kuşinciri çekti...

– Koşun çabuk kuşinciri bulun Emriye’ye...

Final

Emriye ağlıyordu, Istanbul’a geleli ilk ağlayışı...

“Ağlama Emriye, ağlama!”

“Ağlarım...”

Hacı Sabri’nin kızı kürtaj oldu, üç aylık çocuğunu aldırdı.

– Hanım’ım, ona güvenip de gebe kaldımdı... Çocuğunu aldıracaktı da bana neden gebe kal diye yalvardılar öyleyse! Onuncu çocuğum doğacak, kolay mı? Gecekonduyu da yaptıramadık... Ağlarım ya, Hacı Sabri’nin kızı çocuğunu aldırdı.

Hacı Sabri’nin kızının ısmarlaması üzerine onuncu çocuğuna gebe kalan Emriye, Hacı Sabri’nin kızı kürtajla çocuğunu aldırdı diye ağlıyordu...

Emriye’nin elleri gülmüyor artık, saçları da, gözleri de, parmaklarının uçları da gülmüyor. Hiç gülemeyecek on çocuk anası, gecekondusuz Emriye...

Geri kalmış ülkede prolog

Benim memleketimde ancak zenginler çocukluklarını yaşayabilirler.

Benim memleketimde ancak zenginler, gençliklerini yaşayabilirler.

Benim memleketimde ancak zenginler, yaşlılıklarını yaşayabilirler.

Benim memleketimde... Yellelli yeleliiiii... Yellelli yââââr yâââââ...

Monolog

Yaşayamadığım çocukluğumun özlemi hâlâ içimde kıpırdaşır. Çocukluğumu hiç yaşayamadım. Hiçbir oyuncağım olmadı, ne oyuncak tirenlerim, otomobillerim, ne leğendeki suda işleyen oyuncak vapurlar... Mile oynayamadım, bitek zıpzıpım olmadı. Hiç uçurtma uçurtmadım. Hiç çember çevirmedim. Hiç balonum olmadı.

Annemle bir zengin evine bayram ziyaretine gitmiştik. Zengin çocuğunun bidolu, bidolu, biçok, biçok oyuncakları vardı. Raylar üstünde giden tirenine tirenine tirenine tireni tiren tir... dokunmak istedim. Elimi uzattım, annem fısıldayarak payladı:

– Şişşt, bozarsın!

Çektim elimi...

Koro

Çocukken içimden hep derdim ki:

Büyüyünce zengin olacağım, çok, çok zengin... Zengin olunca da oyuncaklar, oyuncaklar alacağım kendime, bidolu, bidolu... Biçok, biçok... Üüüüü, dünya kadar. Öyle çok oyuncaklarım olacak kiii, oyuncaklarlarlarlar...

Kocaman adamların oyuncaklarla oynamasını ayıplarlar. Onun için ben oyuncaklarımı bir odaya dolduracağım. Çalışmadığım, işe gitmediğim günler, geceleri oyuncak odama girip kapıyı arkadan kilitleyeceğim ; oyuncaklarımla oynarken kimse görmesin de alay etmesin benimle... Tirenlerim olacak bidolu, kuracağım: Düüüütt!.. Çih, çuf, çih, çuff, çihh çufff!..

Milelerim, cicozlarım, cinalilerim, gazozlarım... Renkli balonlarım, düdüklü balonlarım... Kâğıt fenerlerim, fırıldaklarım...

Benim memleketimde Büyük Millet Meclisinin kuruluşu 23 Nisan Çocuk Bayramıdır.

Birinci olay

Çocuk Bayramı günü evde oturmaktan canım sıkıldı. Akşama doğru çıktım evden. İskele caddesi üstünde bir evde oturan doktor arkadaşıma gittim. O da sıkılmış evde oturmaktan. Geniş camlı pencereden sokağı seyrediyorduk. Aşağıdan arabalar geçiyordu. Birden arabalar arasında bir mavi balon çıktı ortaya ; balon zıplaya zıplaya karşı yaya kaldırımına doğru gidiyordu. Yaya kaldırımı tenhaydı. Uzaktan bir kundura boyacısı geliyordu: Otuzbeş kırk yaşlarında bir adam, sarkık bıyıklı, yalınayak, uzun saçları dağınık, yırtık pırtık gömlek giymiş... Boyacıyla balon arasında aşağı yukarı kırk adım var. Ağır ağır yürürken, yerde yuvarlanan balonu görünce, hemen sırtında asılı boya sandığını çıkardı, yere koydu, sonra koşarak balona gitti. Balonu aldı yerden, baktı. Sonra yaya kaldırımında balonla oynamaya başladı. Ama balonla ayaktopu oynuyordu. Balona ayağıyla vuruyor... Duvara çarpan balon geri geliyor. Havalandırıyor balonu, sonra zıplayıp kafa atıyor balona... Bir şut daha... Bir kafa... Çalım atıyor. Balon patlayıp söndü. Patlak balonu aldı, boya sandığının yanına gitti. Sandığı omuzladı. Balonun patlak parçalarını ağzında şişirmeye çalışarak yavaş yavaş geçip gitti önümüzden...

Doktor gülüyordu, ama nasıl, boğulacak gibi gülüyor... Gözlerinden yaşlar geliyor gülmekten.

– Ne gülüyorsun? diye soruyorum.

Cevap veremiyor gülmekten... Boğulacak, bayılacak diye korktum.

Koskocaman, bıyıklı adamın balonla oynamasına ben de gülmüştüm ama, onun kadar değil... Onun gülmesine bakıp ben de kendimi tutamadım ; ikimiz karşılıklı gülüşüyoruz: Hahhah... Hah... Hih... Hah hih... Hah hah... Hihi... Hoho!..

İkinci olay

Doktor anlatıyor:

Bursa’da, hastanede doktordum. Nöbetçi olduğum bir geceydi. Çok geç yatmıştım. Daha gün yeni ışırken kaldırdılar.

– Ne var?

– Altı hasta getirdiler Doktor Bey...

Giyinip gittim koğuşa. Bekçi elbiseli altı kişi, hiç arasız öğürüp duruyor. Uzun zamandır öğürüyor olmalılar ki, dermanları kalmamış, altısı da bitik...

– Neyiniz var? diyorum.

Öğürmekten cevap veremiyorlar. İlkin zehirlenmiş olmaları aklıma geldi. Kalaysız, bakır kapta yemek yedilerse zehirlenmişlerdir. Ama zehirlenmeye de pek benzemiyor, zehirlenme belirtisi yok... Bir öğürmedir gidiyor, kusmuyorlar...

Teskin edici iğne vurdum, altısı da kendinden geçti, uyuyakaldı.

Bekçilere ne olduğunu kimse bilmiyordu. Bir cankurtaran arabasıyla sabaha karşı polisler hastaneye getirip bırakmışlar.

Deliksiz onbeş saat uyuduktan sonra içlerinden biri uyandı, öbürleri daha geç uyandılar.

Bekçilerden biri anlatıyor

Lunapark var ya... Hani vali konağının tam karşısında... Ben işte o Lunapark’ın olduğu yerlerin bekçisiyim... Üç yıl oldu bekçiliğe gireli.

Yaz geceleri Lunapark geceyarılarından sonraya kadar çalışır, sonra içerde kendi adamları vardır. Yani çalışanlar, onlar kendi mallarını beklerler. Yani yazın benim işim daha kolaydır. Ama kışın öyle değil... Kışın zor. Çünkü kışın işlemez Lunapark. İçerde de bisürü salıncak var, oyuncak var, atlıkarınca var, kayık salıncak var, dönmedolap var, pavyon var, herbişey var... Bunlar hep size teslim, öyle ya... Çoluk çocuk takımı, serseri takımı, ipsiz sapsız takımı, bıraksak dolar Lunapark’a salıncaklara binerler, atlıkarıncaya binerler, herşeyi bozarlar. Bozmalarını da bırak, küçük çocuklar doluyor içeri, biri düşer Allah korusun, bir kaza olur, ondan sonra hesap ver, al başına belayı... Yani kışın benim işim daha zor... Üstelik bölgem, vali konağının tam karşısı... Karakol da Lunapark’ın hemen yanında. O yüzden öteki bekçi arkadaşlar gibi kaytaramam da...

Yazın işim kolay olduktan başka keyifli ve de eğlencelidir. Çünkü beyim, lambalar ışıl ışıl yanar, dönmedolaplar döner, herkes salıncaklara biner, oynar güler... Kadını kızı var, çocuğu büyüğü var, iyidir yazın... Bizim memlekette böyle eğlence ney yok... Benim ençok o atlıkarınca hoşuma gider... Nasıl da döner fır fır... Pek keyifli canım. İçimden, şuna bir binsem derim... Hey Allah binsem ya, nasıl binsem?.. Biz buranın bekçisiyiz... Üstümüzde resmî devlet elbisesi... Hem de ayıp canım bu yaştan sonra... Gelir dinelirim atlıkarıncanın dibine, bakar dururum... Şuna bir binsem? Yalnız başıma kalsam bineceğim de... Ama öteki bekçiler de dolar Lunapark’a geceleri... “Yahu,” derim, “sizin burda işiniz ne? Gitseniz ya kendi mahallenize...” Giderler, aradan yarım saat geçmez, döner gelirler Lunapark’a. Bu bizim Aptullah var ya, hastaneye benimle gelenlerden, taa yukarı mahallenin bekçisidir, bir gece dedi ki: “Yahu,” dedi, “şu fır fır dönen cenabete bir de biz binsek...” dedi.

Ben onların hepsinin dönmedolap için Lunapark’a geldiklerini zaten biliyorum. Yoksa kış gecesi fırın külhanında uyuklamak varken, Lunapark’ta işleri ne?

Bu Lunapark benden sorulur. Aptullah’a, “Ulan bıyıklarından utan, sen çocuk musun da atlıkarıncaya bineceksin?” dedim. Hemen ordan Ahmet, o da bizimle hastaneye yatanlardan, “Canım binsek ne olur ki...” dedi. Ötekiler de, “Bir binelim canım...” diye tutturdular. Allahın bildiğini kuldan ne saklamalı, ben onlardan çok istiyorum atlıkarıncaya binmeyi ama, hem utanıyorum, hem de buranın bekçisi olarak, bana “Olmaz” demek düşer...

İkinci bekçi anlatıyor

Doktor Bey, biz sonunda Lunapark bekçisi Arif’i kandırdık. “Hadi binelim... Yalnız polisler görürse yandık,” dedi. Ben de, “Bineriz, bindikten sonra fırt fırt düdük öttürürüz ki, polisler nöbette olduğumuzu bilsin,” dedim. Arif razı geldi ama, bekçiler atlıkarıncaya binmiş diye duyulur korkusundan, “Arkadaşlar, bikez binelim, ama bir daha yok...” dedi. Ben hem binmek istiyorum, hem de korkuyorum. Çünkü dönmeye başladı mı, gayet yüksek havalanıyor. Biz atlıkarıncaya bindik. Binmesine bindik ya, yürütemiyoruz. Yahu bu meret nasıl gidecek? Yusuf var, bir arkadaş, o daha uyanmadı, “Elle iteleyelim,” dedi. Arif, esas Lunapark bekçisi olduğundan, o yazın atlıkarınca işlerken görmüş, onun için, “Bu elektrikle işler, bir düğmesi olacak ya, nerde, bulamam gece karanlığında... Ben yarın gündüz gözüyle düğme yerini bulurum. Yarın gece bineriz,” dedi.

Bir başka bekçi anlatıyor

O gece de Emniyet Müdürünün teftişe çıkacağını ben biliyorum. Ama Müdür Bey sabaha karşı teftişe çıkacak... Bazı bekçiler simitçi fırınında uyuyorlar diye şikâyetler olmuş da, Müdür Bey bekçileri kollayacak... Biz, atlıkarıncaya binip ondan sonra yerlerimize gideceğiz... Müdür Beyin gelmesine daha çok var ; teftişe yetişiriz. Arif, “Ben bunun düğmesini öğrendim. Düğmeye basıp dönmeye başlar başlamaz koşup atlayacağım,” dedi. İlkin biz bindik. Arif’in düğmeye basmasıyla dönmeye başladık. Arif de koştu, demir kutulardan birine atlayacak ama, dönerken atlayamadı, benim bindiğim kutuya tutundu. Elinden yakalayıp çekmesem, demire çarpıp yuvarlanacak... Çektim aldım içeri bunu... Başladık dönmeye... Bir de keyifli ki hiç sorma... Döndükçe dönüyor ve de hızlanıyor ve de hızlandıkça biz havaya yükseliyoruz...

Atlıkarıncayı bildin mi? Ortada bir demir direk, direğe uzun zincirle bağlı demirden tekneler. Dönmeye başladı mı, zincirler havalanıyor ve tekneler yükseliyor... Biz teknelerde yükseldik, yükseldikçe hızlı dönüyor, hızlı döndükçe yükseliyor...

Bizim arkadaşlar gülmeye başladı kıkır kıkır... Yahu valinin evi karşıda, karakol yanı başımızda, duyulacak... Velakin öyle bir iş ki, gülmemek mümkün değil, hep gülüyoruz... Gülüyoruz, fır fır dönüyoruz ve hızlana hızlana yükseliyoruz. Bi zaman böylecene havada döndük...

Başka bir bekçi anlatıyor

Derken bey... Öyle hızlandık ki biz, tekneden fırlayıp uçacağız nerdeyse... Ben korkudan gülmeyi unutup tekneye sıkıca yapıştım, başka çare yok. Ve birden aklım başıma gelip, “Ulan Arif, şunun hızını kes, uçacağız oğlum havaya...” dedim. Arif, “Nasıl hızı kesilir, ne bileyim ben?” demez mi? Tuu, hay Allah belanı versin... Ulan altı bekçi havada altı şahin olmuş uçuyoruz. “Ulan Arif, öyleyse durdur şunu da inelim...” diye bağırdım. Arif, “Yahu, bu nasıl durdurulur?” diye bağırmaz mı? Ocağın batsın Arif, ulan havada kaldık, ne olacak şimdi? Arkadaşlar, “Durdur...” diye bağırıyor. Arif, “Ben işletmesini öğrendim, durdurmasını öğrenmedim,” diyor. Bey, bizim halimize bak, havada kaldık ve de uçar gibi vaziyette... “Ulan Arif, bunun düğmesi aşağıda kaldı oğlum, bunu durdurmanın mümkünü yok...” Benim başım dönmeye ve de gözlerim kararmaya başladı. Benim arkamdan uçan demir kutuda Aptullah var. Aptullah, “Arkadaşlar, bunun makinesi elektrikle işler,” dedi. Ulan elbet elektrikle işler, bunun canımızı kurtarmaya faydası ne? Demek herif dönerek uçmaktan aklını şaşırmış... “N’olacak elektrikle işlerse?” dedim. “Yani,” dedi, “bitek kurtuluşumuz var, hepimiz dua edelim ki şehrin umumi elektriği kesilsin, bu cenabet de dursun. Yoksa biz kıyamete dek havada dönüp duracağız...” demeye kalmadı, önümden bişey aşağı düşüyor... Aman nedir? Öndeki kusuyormuş... Benim de dönmekten midem bulanıyor, içim kabarıyor. Artık tutamadım kendimi, içimde ne varsa dışarı verdim. Kus ha kus, kus ha kus... Biz havada dönüp duruyoruz. Kim bağırdı fark edemedim, arkadaşlardan biri, “Hakkınızı helal edin!” dedi. Ben de kelime-i şahadet getirmeye başladım. Laf değil beyim, belki beş minare boyu havada jet hızıyla dönmedeyiz... Allah düşmanımın ayağını yerden kesmesin ve de hiçbir kulun altından yel esmesin ; hiçbir belaya benzemiyor.

Birisi hem kusuyor hem de, “Hay bu makineyi icat edenin...” diye silme sıvama sövüyor. Kimdir bilemedim, birisi de, “Benzinle işleseydi ya, benzini biter, dururdu, biz de inerdik...” diyor... Bütün içim dışıma çıktı kusmaktan. Çıkaracak bişey kalmadığından içimde, bağırsağım, ciğerim sökülecek...

Arif, “Hep birden imdat diye bağıralım...” dedi. Bak şu akılsıza... Ulan, karşıda valinin konağı, yanımızda karakol... İmdat diye bağırılır mı? Sus mus dedikse de, Arif, “İmdaaat...” diye bir nağra atmasıyla, sesi de kesildi, galiba bayılıp çöktü teknenin içine... Onun arkasından Yusuf da düdük öttürmeye başladı, o da yuvarlandı teknenin içine... Karakoldan da polisler dışarı fırladı... Ve Lunapark’a doldularsa da, biz havada olduğumuzdan ve havaya bakmak akıllarına gelmediğinden, onlar da düdük öttürerek dönüp dolaşıp gittiler... Ne kadar zaman uçtuk, ne kadar zaman öğürdük, bilemiyorum, ben kendimi kaybetmişim, bir de gözümü açtım ki hastanedeyim. Hâlâ kendimi havadayım ve de uçmaktayım sanıyorum...

Doktor sözünü bağlıyor

Sabaha karşı teftişe çıkan Emniyet Müdürü mahallelerde hiçbir bekçiyi bulamayınca küplere biner. Bulunmayan bekçilerin bağlı olduğu karakola giderken, gün ışımaktadır ; bir de bakar ki, karakolun yanında havada bir acayip sesler... Karga sesi değil, ağaçkakan sesi değil... Bunlar ne kuşu diye meraklanır. Bir de görsün ki, Lunapark’ın atlıkarıncası dönüp duruyor, kendinden geçmiş altı bekçi de durmadan öğürüyor. Kiminin başı sarkmış, kiminin kolu, bacağı...

Epilog

Eve geldim. Bizim evdekilerin yüzünde acılı bir üzüntü...

– Ne oldu, biliyor musun?

– Ne var?

– Karşıdaki elektrik tellerine bir uçurtma takılmış... Bir çocuk ağaca tırmanmış uçurtmayı almak için, ağaçtan elektrik direğine geçerken... “Susun!” dedim.

Pencereden baktım. Kuyruğu elektrik tellerine dolanmış uçurtma, hâlâ rüzgârda pır pır edip duruyordu.

Koro

Çocukken içimden hep derdim ki: Uçurtmalarım olacak büyüyünce.

Bidolu, bidolu... Biçok, biçok... Uçurtmalarlarlar... Üüüü, dünyalar kadarlarlarlar...

Final

Benim memleketimde ancak zenginler yaşayabilirler... Yellelli yelelelli, yeleleleliiiii... Yeeeeeleleli...

Bir Şaheser Doğuyor

(Şairle karısı arasında bir konuşma)

– Sen kendini dâhi sanan bir budalasın, anladın mı?

– Anladım şekerim. Ama bunu niçin yüzüme vuruyorsun? Kendimi dâhi sanıp biraz avunmak da hakkım değil mi?

– Artık dayanamayacağım...

– Ama ağlama şekerim, beni perişan ediyorsun... Doğru, ben dâhi olduğuma inanıyorum ama bunu kimseye ilan da etmedim.

– Yok bir de gazetelere “Ben dâhiyim” diye ilan mı vereceksin? Hem ilan etmen gerekmez ki, bunu her davranışından açıkça belli ediyorsun. Cıgaranın dumanını savuruşundan bile belli... Herkesi kendinden küçük görüyorsun, herkese tepeden bakıyorsun. Yürümen, öksürmen hapşırman bile dâhice...

– Benim bir dâhi olmamın kime ne zararı var?

– Bana. Evimize. Çocuklarımıza. Devlet kendisini her dâhi sanana aylık bağlamıyor. Bir dâhinin karısı olduğumu söyleyince bakkal parasız yiyecek vermiyor. Kış geldi, hâlâ odun, kömür alamadık... İskarpinlerim de su alıyor.

– N’olursun ağlama şekerim... Ben de boş durmuyorum ki, durmadan çalışıyorum. Bugüne kadar dört şiir kitabım çıktı...

– Hıh... Kırkdört kitabın çıksa neye yarar!..

– Ben bunun acısını çekmiyor muyum sanki... Ben istemez miyim şaheserimi yazayım da büyük üne kavuşayım, kitaplarım onbinlerce satılsın, her dile çevrilsin, zengin olayım... Şöhret ve servet!.. O gün de gelecek elbet!.. Yalnız dâhi olmak yetmez ; büyük eserleri büyük olaylar yaratır. Büyük olaylar olmayınca dâhi ne yapsın? Beni etkileyecek, bana esinler verecek, ruhumu allak bullak edip şaheserimi yazmam için beni zorlayacak olan o büyük olayı bekliyorum. Bana büyük olaylar gerekli... Sen bana, bulaşık tası içindeki suda yüz diyorsun... Ben akvaryumda kulaç atamam, bana açılacağım okyanuslar olmalı... O büyük olayı bekliyorum... Ama, n’olursun ağlama artık şekerim... Yalvarırım ağlama. Biraz daha sık dişini, biraz daha sabret... Ruhumda fırtınalar yaratacak o büyük olayı bekliyorum, biraz daha sabret şekerim...

(Cellatla karısı arasında bir konuşma)

– Artık canımdan bezdim. Alıp başımı gideceğim... Bu kadarına dayanamam ben...

– Ama şekerim... Son günlerde işler kötü gidiyorsa kabahat benim mi? Ben ne yapayım? Zorla tutup da adam asamam ya... Yargıçlar iyice cimrileşti yani... Ama umuyorum ki, bugünlerde yine bana iş düşecek. Bigün açılır işler...

– O günün geldiğini hiç görmeyecek miyim? Geçen yıl bu kadar değildi. Hiç olmazsa çocukların karnı doyuyordu. Ama geçen yılın hatıralarıyla çocukların karnı doymuyor.

– Ağlama n’olursun şekerim, benim de yüreğimi parçalıyorsun... Elimde olsa gece gündüz adam asarım. Yeter ki iş olsun, geceleri bile uyumam. Ben tembel insan mıyım?

– Bişeyler yap, çalış!

– İstemez miyim çalışmayı şekerim? Ama mahkemeler idam kararı vermezlerse kimseyi asamam ki... Sonra ben parça başına para alıyorum ; aylıklı değilim ki, kimseyi ipe çekmediğim zaman da bana para versinler...

– Sanki bu koca memlekette asılacak adamın köküne kıran mı girdi?

– Haklısın, ama bunu gel de polislere yargıçlara anlat... Ah elimde olsa... Yoldan adam çevirip asamam ya, sonra beni de sallandırmak için, işime son verip yerime başka birini alırlar. Anlatamıyorum ki... Benim görevimi yapabilmem için, nasıl olsa günün birinde kendiliğinden ölecek olan birini, zamanından önce öldürmek için yargıcın acele etmesi gerekli.

Ağlama n’olursun şekerim... Ben işten mi kaçıyorum sanki... İstemez miyim hergün adam sallandırayım da çoluğumu çocuğumu rahatça geçindireyim. Sabret biraz daha... Sık dişini... Elbet bugünlerde kısmetimiz açılır şekerim...

(Mezarcıyla karısı arasında bir konuşma)

– Çocuklarımı da alıp, gidiyorum evden ; duydun mu?

– Niçin böyle yapıyorsun şekerim... Bugünlerde insanlar ölmüyorlarsa, benim elimden ne gelir? Ben zavallı bir mezarcıyım... Sanki herkes sapır sapır ölüyor da, sanki yollar ölülerden geçilmiyor da, ben de ölüleri gömmek için nazlanıyorum... İnsanları yakalayıp canlı canlı mezara gömemem ya...

– Evde bir lokma ekmek yok...

– Ağlama şekerim, şimdi beni de ağlatacaksın... Zaten ben gözü yaşlının biriyim... İnsanlara ne oldu, hiç anlamıyorum ki, bugünlerde hiçbiri ölmüyor. Öbür dünyada boş yer mi kalmadı nedir...

Ağlama şekerim n’olur... Biliyorsun, ben kelle başına para alıyorum, götürü iş görmüyorum ki aylığım olsun... Bana boyuna çalış diyorsun. Durup dururken mezar çukurları açamam ya... Ben amatör bir mezarcı değilim ki... Açtığım mezar bir işe yaramalı ki bana para versinler. Biraz daha sabret... Elbet bigün kısmetimiz açılacak... Umut kesilmez şekerim... Sık dişini azıcık.

(Gazeteciyle karısı arasında bir konuşma)

– Bütün genç kızlık hayallerim yıkıldı. Ne umutlarla evlenmiştim seninle...

– Ama şekerim, ağlama da konuşalım...

– Artık konuşacak neyimiz kaldı ki...

– Peki, peki... Sen haklısın... Ama ağlama... Ben senin mutluluğun için çalışıyorum.

– Çalışıyorsun da ne yapıyorsun sanki... Üstte yok, başta yok...

– Benim mesleğimde başarı kazanıp ilerlemem, şu sekreterlikten kurtulup yazı işleri müdürü olmam, gazetenin başına geçmem için, bitakım olağanüstü olaylar gerekli ki, ben de kendimi göstereyim... Üst üste başka gazeteleri atlatmalıyım, dikkati çekmeliyim... Ne bileyim ben, mesela büyük bir uçak kazası, müthiş bir deprem, bir büyük yangın, esrarengiz cinayetler filan olmalı... Bak, o zaman gör beni... Bütün öbür gazeteleri atlatmazsam, haberi hepsinden daha iyi vermezsem, bana da adam demesinler... Kimse benim gibi sayfa düzenleyemez, heyecanlı başlık çıkaramaz... Ah, ne yapayım ki elime fırsat geçmiyor, yoksa... Olaylar çok durgun... Ben de sansasyonel haberler bulacağım diye, gidip adam öldüremem ya... Ama fırsat kolluyorum, nasıl olsa bigün o fırsat çıkacak... Yoksa ben istemez miyim, mesleğimde kendimi gösterip yükselmek, yarışmada yılın gazetecisi seçilmek, daha çok para kazanıp evimi daha iyi geçindirmek... Belki de bugünlerde faili meçhul bir cinayet çıkar ortaya bak ne başlıklar çekerim ; okuyanın yüreği ağzına gelir...

Ağlama, n’olursun şekerim, yüreğim parça parça oluyor... Dua et de sen, kocanın başarısı için bir fırsat çıksın, bir gemi batsın mesela, bir su baskını olsun... Ağlama, dayanamam şekerim ; bak işte benim de gözlerim yaşardı...

(Polisle karısı arasında bir konuşma)

– Nedir benim çektiğim Allahım!.. Ben böyle sürünecek kadın mıyım?.. Ne kara talihim varmış...

– Şekerim, bitanem, sevgilim... Niçin böyle yapıyorsun? Biraz anlayış göstersene... Ben de terfi etmek, iyi bir mevki sahibi olmak, evimi refah içinde geçindirmek isterim elbet...

– Ah, benim ne talihsiz başım varmış...

– Asıl ben, talihsiz bir adamım ki böyle kısır bir memlekette dünyaya geldim. Eğer sokaklarında faili meçhul cinayetlerden geçilmeyen bir memlekette dünyaya gelmiş olsaydım, sen beni o zaman görürdün, ben böyle bir komiser parçası olarak kalır mıydım... Vallahi çoktan emniyet genel müdürü bile olmuştum. Ama ne yapayım ki, kıymet bilinmeyen bir memlekette dünyaya gelmişim. Ufak tefek polis vakalarıyla insan terfi edemez, kendini gösteremez ki... Bana, benim çapıma göre, büyük, esrarengiz hırsızlıklar, cinayetler filan olmalı da, hiçkimsenin çözemediği esrarı ben ortaya koymalıyım ki, takdirnameler alayım, terfi edeyim... Ağlama şekerim, n’olursun... Bilirsin ben gözyaşına hiç dayanamam, beni de ağlatacaksın... Biraz daha sabret şekerim... Ben elime düşecek o büyük cinayetleri filan bekliyorum...

(Eczacıyla karısı arasında bir konuşma)

– Sırtımda mantom kalmadı... Kimsenin yanına çıkacak halim yok, giyecek hiçbişeyim kalmadı... Daha ne kadar zaman buna katlanacağım?

– Şekerim, ağlama hayatım... Bak dinle... Eczanede aspirin, kinin satmakla para kazanılmaz... İthal malı, pahalı ilaçlar satmalıyız ki, hele kolay bulunmayan ilaçlar olursa, bak gör o zaman, nasıl para kazanacağım. Aslında her insan hastadır. Ama onlara, hasta olduklarını anlatacak iyi bir doktor çıkıp da, ellerine reçete verip bize göndermiyor ki... Millet hastalanmazsa, hastalar doktora gitmezse, doktorlar bana göndermezse, bunun sonu neye varır şekerim... Memleket felakete gidiyor, felakete... Ağlama şekerim. Benim yüreğim yufkadır. İçime dokunuyor sen öyle ağladıkça. Elbet bigün bizim de işlerimiz açılacak. Bigün nasıl olsa, ellerinde reçetelerle hastalar nah böyle kum gibi eczanenin önünde kuyruğa girecekler. Biraz daha sabret şekerim. Bigün kısmetimiz açılacak canım.

(Doktorla karısı arasında bir konuşma)

– Sözüm ona doktor karısıyım. Doktor karısı oldum da bugüne kadar ne gördüm sanki... Gençliğime, güzelliğime yazık oldu...

– Ama şekerim...

– Bıktım artık...

– Ağlama n’olursun... Beni de üzüyorsun... İnan ; onbeş gündür muayenehaneye tek müşteri, pardon yani tek hasta gelmedi. Düşün rica ederim... Parasız, yardıma muhtaç adamlar geliyor boyuna... Sonra bir de hayır kurumlarından eli makbuzlu adamlar... Anlamıyorum ki ne oldu bu insanlara? Aslında hepsi hasta... Ama bilmiyorlar hasta olduklarını... Ben ne yapabilirim... Hasta gelse, günde yüz hasta bile muayene edebilirim... Ama gelmiyor alçaklar... Savcı değilim ki, polisle adam getirteyim...

İçim götürmüyor gözyaşı dökmeni sevgilim. Ağlama n’olur... Muayenehaneye kimse gelmiyor. Ben de girip çıkmasam, kapının rezeleri paslanacak nerdeyse...

Ah bir zengin hasta düşse elime... Hastanın iyisi, ne iyi olan, ne de ölendir. Hasta dediğin, ne iyi olacak, ne de ölecek... İyi olursa, gazetelerde adıma teşekkür ilanları yayımlatır, reklamım olur. Düşünüyorum, uydurma bir hasta adıyla kendime teşekkür ilanları vermeyi gazetelere... Tek hasta bile günlerdir yanılıp da, muayenehanenin kapısını çalmıyor...

Ama sabırlı ol, biraz daha sık dişini... Sabrın sonu kurtuluş... Nasıl olsa bigün o büyük kısmet kapımızdan içeri girecek... Ben öyle ucuz hasta istemiyorum. Bitane olsun, tam olsun...

(Avukatla karısı arasında bir konuşma)

– Ben babamın evine gidiyorum, işte o kadar...

– Dur canım, sinirlenme şekerim...

– Çektiğim sıkıntı yetmez mi?.. Bana koca olarak bugüne kadar ne yaptın?.. Sözde avukat olacaksın... Yazık değil mi bana? Benim neyim eksik başkalarından?

– Şekerim, ağlama... Büyük aşkımızı çabucak unutuyorsun...

– Kuru kuruya aşk karın doyurmuyor...

– Bir dakika şekerim, rica ederim... Günlerdir yazıhaneye hiçbir müşteri, pardon, yani ne davalı ne davacı geliyor... İşler çok kötü... Ne oldu bu insanlara, hiç anlamıyorum... Bunlar birbirlerini hiç kazıklamıyorlar mı, vurup öldürmüyorlar mı, nedir... Ben büyük davaların avukatıyım... Bin tane boşanma davası olacağına, bitane arazi davası olsun elde yeter... Milyonluk davalar almalıyım ki üstüme, bana da bişeyler düşsün, gazeteler benden yazsın, ünüm artsın... Bak, o zaman gör, seni nasıl yaşatacağım ; prensesler gibi, kraliçeler gibi...

– Kraliçelerin benden ne fazlalığı var yani, onların alnı gümüşlü mü?

– Ben öyle bişey söylemedim şekerim... Sana layık olduğun hayatı yaşatacağım... Ama böyle bir müşteriyi elime geçiremiyorum ki... Milyonlar kazanan avukatların peki benden fazla neleri var, benden fazla boynuzu kulağı yok ya onların da... Ağımı kurmuş bekliyorum, nasıl olsa bigün av düşecek... Azıcık daha sabret şekerim... Ağlama, n’olursun... Yüreğime dokunuyor... İnci gibi gözyaşlarını ziyan etme şekerim...

(Aile yuvasının mutluluğu üstüne gözlemler)

Büyük bir toprak ağası ile bir köy halkının arasındaki anlaşmazlık, sonunda mahkemeye düşmüştü. Toprak ağası, elindeki babasından kalma tapuya göre, köy topraklarının kendi malı olduğunu iddia ediyor, bunca yıldır hiç kira ve para vermeden topraklarını kullanan köylülerin, kendi malı olan köyü boşaltıp buradan gitmelerini istiyordu. Aslında büyük ithalatçı tüccar ve dokuma fabrikası sahibi olan toprak ağası, köylüleri sürüp çıkardıktan sonra boşalan köyün verimli ve sulak topraklarında modern tarım yapacak, bol ürün elde edecek, memlekete büyük yararı olacaktı.

Kalın kafalı köylüler, taa atalarındanberi sürüp ektikleri, ekip biçtikleri bu tarlaların, elinde bir kâğıtla birden karşılarına çıkan bu adamın nasıl malı olabileceğini, bitürlü anlayamıyorlardı.

Toprak ağası, bir tanıdığı aracılığıyla, yazıhanesinde günlerdir iş bekleyen avukatı bulmuş, davasını ona vermişti. Genç avukat büyük bir tutkuyla işe sarıldı. Zaten elde tapu olduğuna göre, bütün köy onlarındı.

Ama tapu gerçeğinin ne olduğunu anlamayan köylüler de kendilerini haklıyız sanarak direniyorlardı. Dava uzadıkça uzuyordu.

Memlekette işlerin süratle yürümediği, bunun için de memleketin geri kaldığını söyleyen toprak ağasının, dava uzadıkça sinirleri bozulmuş, sinirleri bozulunca ülseri azmış, ülseri azınca şekeri yükselmiş, şekeri yükselip tansiyonu da çıkınca, günlerdir muayenehanesinde hasta bekleyen doktorun eline düşmüştü. Hastasını öldürmemeye olduğu kadar iyi etmemeye de büyük bir çabayla çalışan doktor reçetelerine pahalı ithal malı ilaçlar yazıyordu. Diş fırçası, diş macunu, aspirin ve kinin satmaktan bıkmış olan eczacı, reçetelerde yazılı bu pahalı ithal malı ilaçları satarak, aile yuvasının mutluluğunu sağlamıştı.

Memleketin tanınmış ve hayır sahibi bir simasını tedavi eden doktorun da hastaları artmış, o da ünlü bir doktor olmuştu.

Mahkeme uzun sürmüştü ama, sonunda genç avukat davayı da, bu davanın yüzde iki olan avukatlık ücretini de kazanmış, ünlü, zengin bir kimse olarak, aile yuvasının mutluluğunu kurmuştu.

Bu arada, davayı kaybeden ve doğup büyüdükleri köylerinden sürülen köylülerden biri, köylü kafasıyla ve cahilliği yüzünden haksızlığa uğradığını sanarak, elinden toprağını alan zengin adamı, sırtına dört bıçak saplayarak öldürmüştü.

Ancak köylü bu cinayeti, kalın kafalılığından hiç de umulmayan bir gizlilikle işlediği için, cinayeti faili meçhul kalmıştı. Yıllardır komiserlikte pinekleyip bitürlü terfi edemeyen adam, bu cinayetin kovuşturmasını üstüne almış ve gece gündüz, korkunç bir tutkuyla çalışarak katil olan köylüyü yakalamış, bu başarısından sonra da takdirname ve mükâfat alıp terfi yolu açılmış, böylece aile yuvasının mutluluğunu sağlamıştı.

Esrarengiz cinayetin katilinin bulunduğunu ilk haber veren gazetenin sekreteri, bütün öbür gazeteleri atlattıktan başka, katille de çok ilginç bir röportaj yapmış ve bu röportajıyla da, yılın gazetecilik yarışmasında birinci seçilmiş, bu başarısıyla yazı işleri müdürlüğüne yükselmiş, bütün bunların sonunda da aile yuvasının mutluluğunu sağlamış ve sağlamlaştırmıştı.

Günlerdenberi iş bekleyen cellat, sonunda eline bir iş geçirmenin sevinci içinde, idama mahkûm edilen katilin boynuna ipin yağlı ilmiğini geçirmiş, emeğinin hakkını da alarak aile yuvasının mutluluğunu sağlamıştı.

Mezarcı da sevinçliydi. Kısa zamanda iki mezar kazmıştı. Demek artık işleri düzeliyordu, uğursuzluk kalkmıştı. O da aile yuvasının mutluluğunu sağlamıştı.

Köylülerle toprak ağasının arasındaki mücadele sonunda bir köylünün elini kana bulaması, günlerce gazetelerde, dergilerde yazı, resim, karikatür, tartışma konusu olmuştu. Şaheserini vermek için ruhunu allak bullak edecek bir büyük olay bekleyen şair de ister istemez bu dramın etkisinde kalmış, bu dramdan esinlenerek insanların toprak savaşı üstüne büyük bir destan yazmıştı. Bu destan, şairi ölümsüzleştiren gerçek bir şaheserdi. Basılan destan, onbinlerce satıldı, biçok dillere çevrildi. Üne ve zenginliğe kavuşan şair de, aile yuvasının mutluluğunu sağlamıştı.

Toprak kavgası üstüne yazılmış olan başarılı destan, yılın en büyük edebiyat armağanını kazanmıştı. Biçok dillere de çevrilmiş olan destanın şairinin bu başarısı şerefine bir tören düzenlenmişti. Bu törene, memleketin bütün ünlü ve tanınmış kişileri çağrılı olarak gelmişlerdi. Bu ünlüler arasında sözü geçen doktor, eczacı, avukat, gazeteci, komiser (ki artık emniyet müdürü muavinliğine vekâlet eden bir başkomiserdi), hepsi gelmişlerdi. Gözlerinde mutluluk parlayan eşleri de, kocalarının varlığıyla kıvanç duyuyorlardı. Hele destan şairinin eşi, bir elinde viski bardağı, kocasının kulağına,

– Sen bir dâhisin şekerim... diye fısıldadıkça, şair de ona,

– Beni şımartıyorsun şekerim... diyordu.

Bu büyük başarının şerefine, şaire yöneltilerek kadehler kalkıyor ve oradakiler şairi kutluyorlardı. Alkışlar arasında şair, destanından bir parça okurken, hem kendi gözleri, hem de dinleyenlerin gözleri yaşarmıştı:

Ey bir karış toprak için savaşanlar
İstemezsiniz ne madalyalar, ne nişanlar,
Çünkü sizindir bütün şerefler, şanlar...
Kalbim sizler için sızlıyor...
Ah zavallı perişanlar, perişanlar...
Bigün gelecek ki, inanıyorum,
Kardeş olacak tazılarla tavşanlar...

Destanın etkisinde kalıp ençok ağlayanlar arasında, avukat, doktor, eczacı, gazeteci ve başkomiser de vardı.

Yaşlı gözlerle kadehleri şerefe kaldırdılar, bu destanla ülkenin gerçeğini dile getiren şairi candan kutladılar.

Bir Maaşla

Ayın biri oldu. İlk maaşımı alıyordum.

Muhasebeci parayı verirken,

– Otuz liranız var mı? demişti.

Azkaldı gülecektim. Benden otuz lirayı alacak, üç tane yüz liralık verecekti. Başım deftere eğilmiş, bordroyu imzalarken,

– Yok efendim, dedim.

İki taze yüz liralık, bitane elli liralık, iki de onluk verdi.

Saat tam beşte daireden çıktım. Ben lisedeyken, bir dişçi yanında kalfalık yapan bir arkadaşım vardı. Bigün bana:

– Paranın hepsini bir cebine koyma. Ceplerine dağıt. Çalınır, düşer, kaybolur, sonra parasız kalırsın, demişti.

Bütün iki tane yüzlük ceketimin sağ iç cebinde, ellilik sol cebimde. İki tane onluk da pantolon cebimde. Ayrıca bozuk paralarım da var. Aradabir paralarımı yokluyorum. Mendilimi çıkarırken, “Ya düşse...” diye geçti içimden. Düşüverse... Mendili, paranın olmadığı cebime koydum.

Sağda bir apartman var. Kapısında “kiralık daire” yazıyor. İçeri girdim. Apartmanın geniş bir girişi var. Sağ duvara Kızkulesi’nin resmini yapmışlar. Soldaki duvarda, mermer parmaklıklı bir terastan görünen bir bahçe resmi yapılmış. Kapıcı katının ziline bastım. Yerden biriki karış yukarda bir pencere açıldı. Bastığım yerin altından bakan kapıcıya,

– Kiralık daireyi görmek istiyorum, dedim.

Kapıcı merdiveni çıktı, yanıma geldi.

– Buyurun, dedi.

İkinci katın kapısını açtı:

– Üç oda, bir hol, banyo, mutfak.

– Kirası nedir? dedim.

– Beşyüz lira...

– Güzel...

Kapıcı,

– Efendim? dedi.

Ben bir daha,

– Güzel, dedim.

Sokağa çıktım. Elimle, ceplerimdeki parayı dışardan yokladım.

Cadde kalabalıktı. Herzaman, vitrinine bakarak önünden geçtiğim lokantaya gelince durdum. Bu lokantayı seviyorum. Öbür lokantalar gibi camının arkasına yemekler, tatlılar doldurmuyor. Bir kadife örtü, üstünde de gümüş bir kap, renkli bişeyler, çiçek gibi... O kadar.

İçeri girdim. Bu lokantaya ilk girişim. Yemek zamanı değildi. Masalar boştu.

Garson,

– Buyurun, dedi.

– Şatobriyan... dedim.

Ben, “Chateaubriand”ı bir Fransız yazarı diye bilirdim. Bir de bu adla yemek olduğunu, üç gün önce bir arkadaşımdan duymuştum.

Bir İngiliz soylusu bizim lüks otellerden birine gelmiş, Metrdotele,

– Spesiyal ne yemeğiniz var? demiş.

İngiliz’e, şatobriyan denilen yemek herneyse, onu getirmişler. İngiliz, yirmi yıl önce Paris’te lüks bir otelde şatobriyan yemiş. O şatobriyanı Jan adında bir Fransız aşçısı yapmışmış. Ama ne usta aşçıymış ki, İngiliz, yirmi yıl sonra Istanbul’da şatobriyandan bir lokma alınca,

– Bu kadar güzel şatobriyanı ancak Mösyö Jan yapabilir, demiş.

İngiliz’e,

– Yes Sir, demişler, Mösyö Jan yaptı, şimdi burada çalışıyor.

Lokantada bana,

– Buyurun! diyen garsona,

– Şatobriyan, dedim.

Garson şaşırdı. Lokantanın sahibi koştu. Ona da,

– Aşçınız yapabilir mi? diye sordum.

– Tabii yapar, dedi, akşama yapar.

– Kaça?

Bu soruma büsbütün şaşırdılar. Belki beni belediye müfettişi sandılar.

Duvardaki listeye baktım: Etler beş lira, sebzeler üç lira, çorba yüzelli kuruş.

Onlar bana şaşkın şaşkın bakarken şöyle bir ayaküstü hesapladım. Bu lokantada onbeş liraya karnımı doyurabilirdim.

Adam,

– Kolay beyefendi, dedi.

Ben de ona,

– Güzel... dedim.

Lokantadan çıktım. Elli adım gittim gitmedim. Râci’yi gördüm.

– Evlendim, dedi.

– Ne zaman? dedim.

– Geçen hafta düğünümüz oldu. Çok paradan çıktım.

– Çok mu, ne kadar?

– Yalnız düğün için beşbin lira gitti. Akşam dokuzdan sabaha kadar.

– Güzel... dedim.

Yürüdüm. Dönüp Râci’ye bakmadım. O da şaşırmıştır. Arkamdan bakakalmıştır.

Ceplerimdeki paraları yokladım. Hepsi yerinde. İkiyüzyetmiş liram var, ayrıca da bozuk paralarım.

Uyurgezer gibiydim. O büyük hana ne zaman, nasıl girdiğimi bilmiyorum. Handaki odalardan birinin kapısı önündeydim. Pirinç levhadaki siyah yazıdan burasının bir terzi atelyesi olduğunu anladım. İçeri girdim.

– Bir elbise yaptırmak istiyorum, dedim.

Terzi kumaş toplarını önüme koydu. Üç kumaş beğendim.

– Kaça bunlardan bir takım elbise? dedim.

Birinden dörtyüz, birinden dörtyüzelli, birinden dörtyüzseksen liraymış.

– Güzel!.. dedim.

Koridora çıktım. Yandaki kapının üstünde bir asabiyeci hekimin tabelası vardı. Kapıyı ittim. Beyaz elbiseli bir kadın,

– Randevunuz var mıydı? dedi.

Ben de ona,

– Doktorun vizitesi kaça? dedim.

– Otuz lira, dedi.

– Güzel, dedim.

Çıktım oradan. Dışarıda cebimdeki paraları bir daha yokladım. Sokağa çıktım. Lambalar yanmıştı. Serin havada yürüdüm. O büyük otelin önüne gelmiştim. Döner kapıdan girdim. Bu otele ilk girişim. Otelin ılık havası hoşuma gitti. Halılara ayakkabılarım gömülüyor. Kocaman biyer. Elbisesinden otelde çalışanlardan biri olduğu belli olan kıza,

– Kim karışıyor bu otele? dedim, burada kalmak için...

Kız beni bir adama götürdü. Üç yer varmış elli, seksen, yüzon lira...

– Güzel... dedim.

Döndüm. Kapıdan çıktım. Önümde bir kadın yürüyordu. Kadının yanına gidip yüzüne baktım. Ne güzel kadın... Ama çok güzel. Belki yabancıdır. Belki de artist... Vücudu hele... Manken de olabilir. Kadının önüne geçtim. Sonra geride kaldım.

Elimle ceplerimdeki paraları yokladım. İkiyüzyetmiş liram var. Bozukluk da var. Apartmanın kirası beşyüz lira... Kadın önümde gidiyor. Gördüğüm kadın bacaklarının en güzeli. Ayda beşyüz lira. Benim ikiyüzyetmiş liram var. Ne demek? Günde onaltı lira altmış kuruş. Güzel... Kadının iskarpini bilekten bağlı. Topukları da incecik... İkiyüzyetmiş liram var. Ben o apartmanı onaltı gün, iki saat için kiralayabilirim. Benim paramla onaltı gün, iki saat kalabilirim o apartmanda. Güzel...

Kadın caddeye çıktı. Yanına yaklaştım. Sağ yandan baktım. Bittim kadına.

Şatobriyan sorduğum lokantada onbeş liraya karnımı doyursam, öğle akşam otuz lira... Kadının şemsiyesi var. Eldivenleri sarı. Saçları da sarı. Demek ben o lokantada dokuz gün yemek yiyebilirim. İkiyüzyetmiş liram var. Bozukluk da...

Kadın bir sokağa saptı. Soldan yanaştım ona. Burnu havaya kalkık, küçük de... O önden gidiyor. Arasıra ben öne geçiyorum. Düğün yapmış ya Râci... Beşbin lira vermiş. Kadının beli ne kadar ince. Akşam dokuzdan sabaha kadar beşbin lira. Hepsi demek on saat. Ben düğün yapsam... İkiyüzyetmiş liram var benim.

Kadın yokuşa vurdu. Kalçaları... Yağmur çiseliyor. Kadın şemsiyesini açtı. Tekrar caddeye çıktık.

Beşbin liraya dokuz saat düğün yapılırsa, ikiyüzyetmiş liraya... Efendim? Demek düğünün saati, beşyüzellibeş lira altmış kuruşa geliyor. Öyleyse ben otuzbeş dakika düğün yapabilirim. Güzel... İkiyüzyetmiş liram var.

Kadın geriye döndü. Duraladı. Sonra yürüdü. Parka girdi.

Terzi dörtyüz liraya elbise dikiyor. Ucuz dörtyüz lira. Çok güzel kadın. Belki de bir memurdur. Ama artist olmalı. Ben o elbisenin hepsini yaptıramam. Tam takım olmaz ama, yarısından çoğunu yaptırırım. Biraz eksik kalır. Ceketin kolları, belki de sırtı olmaz. İkiyüzyetmiş lira. Kadın merdivenlerden... tekrar tramvay yoluna çıktı. Üfff... Ne kadın... Göğsü, göğsü... Çok güzel göğsü var. Soldaki yokuşa saptı. Bu yokuş karanlık. Durdu. İskarpin ayağını sıkmış olacak...

Asabiye doktorunun vizitesi otuz lira. Kadın geri döndü. Belki bişey unutmuştur. Alandaki heykele yöneldi. Ben de o asabiye mütehassısına tam dokuz kez muayene olabilirim. Güzel... İkiyüzyetmiş lira yerine ikiyüzellibeş liram olsa, sekizbuçuk kez muayene olabilirim. Muayenenin biri yarıda kalacaktı. Son muayene... Kadın sağdaki sokağa girdi. Şimdi şu kadın... Hiç... Ne büyük otel...

Kadın arkasına döndü. Otelin bir gecesi elli lira. Tastamam, beş gece kalabilirim, bir de yirmi liram artıyor. Beş geceden birazcık çok. O çok olanı garsona veririm. Benim yerime garson yatsın. Beş gece, bir de on saat... İkiyüzyetmiş liram var. Bozukluk da...

Kadın durdu. Geriye döndü. Yürümüyor. Öylece durdu. Ben de durdum. Kadın bana doğru yürüyor. Geldi, karşımda durdu. Bana bakıyor kadın.

– Ayol, bişey söylesene! dedi. Ne diyeyim bilmem ki... Sustum tabii... Sen dilini mi yuttun?

Bir elbiseden biraz eksik olur. Sekizbuçuk muayene olurum...

Kadın,

– Bişey söylesene be! diye bağırdı.

Elimle cebimdeki paraları yokladım. Beş gece kalabilirim otelde. Beş gece ve bikaç saat...

Kadın,

– Sağır mı bu herif? diye söylendi.

Yağmur hızlandı. Sokak lambasında yağmurun iplikleri daha çok belli oluyor. Köşeden bir köpek çıktı. Tin tin tin geldi, yanımızda durdu. Üç kişi olduk.

Kadın,

– Deli mi yoksa?.. diye söylendi.

Köpek kuyruğunu sallamaya başladı. Ben de otuzbeş dakikalık bir düğün yapabilirim. Yada düğün yapmam da dokuz gün, öğle akşam yemek yerim. Apartman katını kiralarım, onaltı gün için... Canım ne isterse...

– Peki, ne diye iki saattir beni takip ediyorsun? dedi.

Yağmur hızlandı. Elimle dışardan ceplerimi yokladım.

Kadın,

– Tuuu!.. diye suratıma tükürdü, döndü, gitti.

Köpek de biraz kadının arkasından gitti. Sonra elektrik direğinin dibinde durdu, arka ayağının birini kaldırdı.

Elimle ceplerimi dışardan yokladım.

Yankılar

Kitaplar

1955 yılından başlayarak hikâye kitaplarını çıkarmaya başlayan Aziz Nesin, ünlü romancı Kemal Tahir’le birleşerek 1956’da “Düşün Yayınevi”ni kurmuştu. O zamana kadar başka yayınevlerine sattığı kitaplarının çok sattığını, ama kendine pek fazla bir şey bırakmadığını görmüş, Babıâli’de sömürülmemenin biricik yolunu editörlüğe girişmekte bulmuştu. Geniş çevrelere yayılan, birbiri peşinden ikinci ve üçüncü baskılarını bile yapan kitaplarını basıp yayıyordu. 1958’de arkadaşından ayrılarak önce tek başına, sonra da “Dolmuş-Karikatür” dergisiyle birleşerek kitap yayınlarına devam etmişti. Sonunda bu yayınevinin de sahibi olmuştu. Bu yayın devresinde, Aziz Nesin, şiir ve oyun kitapları da basıyor, gelecek üzerine büyük yayın projeleri de kuruyordu. Son kitabı Biz Adam Olmayız (1962)’dan sonra, yayınevinin, alt katındaki ciltçiden çıkan bir yangınla yanması üzerine, Aziz Nesin büyük zararlara uğramış, bu yangında 110.000 cilt kitabı yanmıştı. O günlerde Aziz Nesin’in kitaplarını büyük bir paraya sigorta ettirdiği rivayetleri Babıâli’de dolaşmış, bir süre çalkalanmıştı. Meğerse, hayatı hikâyeleri kadar ilgi çekici olan yazar, o sıralarda böyle kötü bir ihtimali düşünmekten olacak, yayınevini sigortalamak teşebbüsüne geçmiş. Onu görenler de bu işi sağlama bağlamış sanmışlar. Velhasıl Aziz Nesin’in yangından kurtarılabilen kitapları da iki yıldır piyasada tükendiğinden, bu sefer eski “Düşün” yayınevini yeniden canlandırarak, bu yılbaşına yakın çalışmalara başladı. İlk hamlede eski dört kitabının bir yeni baskısı ile yeni yazdıklarından bir grup hikâyesini, yeni bir kitabına derledi.

Toplumcu bir yazar olan Aziz Nesin, bu yeni kitabındaki hikâyelerinde son yıllardaki yeni denemelerine geniş ölçüde yer ayırmış. Bütün bu biçim denemelerinde, onun hikâyelerine has o temel çaba, sürekli olarak yürüyor, gittikçe daha etkili, işleyici ve öğretici bir “satir”i kendini daha belirli ölçülerle ortaya koyuyor. Aziz Nesin, bir yandan hayatını yazılarından kazanmak isterken, bir yandan da yazılarında “boş bir güldürü” çıkmazına düşmemek endişesindedir. Bundan dolayıdır ki, büyük kalabalıklara ulaşabilmek için, öğretisini daha belirli ve daha etkili kılmak kadar, temalarını ve kişilerini çok geniş çevrelerden almaya da yöneliyor. Bu kitabındaki “Sekiz Ayaklı Sisiphus” hikâyesi, onun kalabalıkları daha çok etkilemek, “boş güldürüden faydalı öğretiye” ulaşmak yolundaki çabalarının en başarılı örneklerinden biridir. Tevfik Fikret “... bir örümcek götürür Hak’ka seni” diyordu. Banyo küvetinin ak ve kaygan duvarına tırmanan, durmadan bunu tekrarlayan örümceğin serüvenini anlatırken, Aziz Nesin, kolaylıkla halka ulaşıyor. Bu hikâyesindeki devrimci alegori o kadar açıkça belirlendiği halde, hikâyesinin sonunda mitolojinin Sisiphus’u gibi, sabırlı insanların engelleri aşacak mutlu çabaları üzerinde “kıssadan hisse” çıkarmaktan da çekinmiyor. Aziz Nesin’in son devir hikâyelerinde artık bu “öğreti” amacını ön plana aldığını, bu yüzden tekrarlardan bile çekinmediğini görüyoruz.

Yine bu kitabındaki “Bir Yılbaşı Anısı”, onun en beğenilen eski düzendeki hikâyelerinden biridir. Hayatımızın acılar ve sıkıntılarla dolu eski günlerinin, eskidikçe bize zehirlerini yitirmiş gibi gelmeye başlayan anılarından çıkardığı bu hikâyesinde, “Nisuvaz”da geçirilen meteliksiz bir yılbaşı gecesinin serüvenini anlatıyor.

Onun bugünlerde yayımladığı ikinci kitabı en çok sevilen, sayıları tükenmiş, ünlü dört kitabının toplu bir basımıdır. İlki, Damda Deli Var adını taşıyan 1956’da basılmış, arka arkaya üç baskı yaparak Aziz Nesin’in kalabalıklara yayılmasında büyük bir rol oynamıştı. Bordighera’da Milletlerarası Mizah Yarışmasında birincilik aldığı yıldı. Gıdı Gıdı, Bay Düdük 1958 yılında, Ah Biz Eşekler ise 1960’ta yayımlanmıştı. Bu kitapta Bay Düdük üçüncü, geriye kalan iki kitap da ikinci baskılarını yapmış oluyorlar. Dört kitaptaki altmış üç hikâye bu yeni baskıda bir araya gelmiş oluyor.

Aziz Nesin, bu ilk devresindeki kitaplarıyla bizdeki alışılmış magazin mizahını yenileyen bir akımın başarılı ölçüde öncülüğünü yapmış, bize has yerli bir mizah anlayışının varlığını yeniden duyurmuştu. Yabancı mizah dergilerinden, yapılması vazgeçilmez alışkanlık haline gelmiş aktarmacılık yerine, gözlemci bir yeni gerçekçilik yolundan, bizim eski mizah geleneklerimize bağlanan bir çığır açıyor, toplum yaşayışında beliren aksaklıkları tasvir ederken, yavaş yavaş “politik satir”e doğru yöneliyordu. Onun kişileri ve konularıyla çok geniş çevreleri kucaklayan bu hikâyelerinde, 1950-1960 demokrasisinin halka ve hayata yansımış sorunları, gündelik çatışmalar ölçüsünde dile getiriliyordu.

Tahir Alangu, “Kim”, 18 Şubat 1965

Yeşil Renkli Namus Gazı

Bir kitabın kabında Aziz Nesin adının görülmesi, okuyucuyu çok kere bir mizah eseriyle karşılaştığı yolunda peşin bir yargıya götürür. Zira Aziz Nesin ülkemizde şöhretini mizah yazarı olarak yapmıştır. Üstelik bu şöhret öyle, öteki yazarlarımızın olduğu gibi üç beş bin kişilik bir mutlu azınlık şöhreti de değildir, düpedüz halk arasında, halka dayanan bir şöhrettir. Hem bu şöhret öylesine haklı, öylesine saygı duyulacak bir şöhrettir ki, yurdumuz sınırlarını aşarak dünyanın pek çok ülkesine yayılmış, Aziz Nesin’in büyük bir sanatçı olduğu gerçeği de yurdumuzdaki kuş beyinli üç beş bağnazın dışında, dünyanın hemen bütün otoriteleri tarafından kabul edilmiştir. Aslında bu bir kabul edilmeden de öteye, değerini dünyaya kabul ettirmektir.

Ne var ki, Aziz Nesin Türkiye’de pek çok çevrede sanıldığı gibi sadece büyük bir mizah yazarı ve ustası değildir. Aslında Aziz Nesin çok yanlı bir yazardır. Hayatını kalemiyle kazanan bir emekçi olarak Aziz Nesin, şiir yazmıştır, oyun yazmıştır, roman yazmıştır, nihayet gazete yazıları yazmış, sosyal ve politik kalem tartışmaları yapmıştır. Aziz Nesin’in şaşılacak ve saygı duyulacak yönü, yazdığı ve yaptığı her işte başarı kazanmasıdır.

Aziz Nesin’in daha bugünden yazdıkları ciltler halinde üst üste konsa, hiç şüphe yok ki, bir insanın boyunu çok geçer. Ancak, tarafsız bir gözlemci olarak, Aziz Nesin’in yazdıklarının hepsinin yarın Türk ve dünya edebiyat tarihinde yer edeceğini söylemek safdillik olur. Dünyanın hiçbir büyük yazarının bütün yazdıkları yarına aktarılmamıştır ki Aziz Nesin’inkiler aktarılsın. Ama muhakkak ki, çağımız Türkiye’sinden yarınlara kalacak üç beş yazar adı varsa, hiç şüphe edilmemelidir ki bunların başında Aziz Nesin gelecektir.

Biraz da bilinçli olarak öteki meslektaşları tarafından, yani tiyatro yazarları, hikâyeciler, romancılar, gazete yazarları tarafından sadece mizah alanına itilmek istenilen Aziz Nesin, öylesine ele avuca sığmaz bir kişidir ki, bütün sürülüp itilmelere, şan şöhret bölünmelerine rağmen, mizahın da ötesinde Türk edebiyatının bir kolu bükülmez, ama eli öpülür kişisi olarak yayın üstüne yayın yapmaktadır.

Aziz Nesin’in mizah hikâyelerinin ötesinde yayınladığı son eseri, Yeşil Renkli Namus Gazı adlı hikâyeler cildidir. Bu ciltte on iki hikâye yer almaktadır. Bu hikâyeler daha önce “Akbaba” dergisinde yayımlanmışlardır. Ama bunlara mizah hikâyesi demek ve hikâye dalının dar bir köşesine sıkıştırmak insafsızlık olur. Yeşil Renkli Namus Gazı adı altında yayımlanan hikâyeler cildi aslında Türk edebiyatının Sabahattin Ali ve Sait Faik devri hikâyelerinden beri boş kalmış hikâye bölümünü dolduran bir eserdir. Bu hikâyeleri ile Aziz Nesin’i Türk edebiyatının bir başka hikâye yazarıyla karşılaştırmaya imkân yoktur. Zira onları o kadar çok geride bırakmıştır ki...

Said Maden tarafından düzenlenen nefis bir kapak içinde, Mustafa Uykusuz’un iç resimleriyle de süslenmiş olarak cilt haline getirilmiş Yeşil Renkli Namus Gazı adlı kitapta yer alan hikâyeler şunlardır: “Potinbağı Senfonisi”, “İçip İçip Ağlama Romansı”, “Bizim Köyün Deliler Baladı”, “Gebe Kadın İçin Ağlama Konçertosu”, “Yeşil Renkli Namus Gazı Operası”, “Altı Bekçi Atlıkarıncada”, “Aile Mezarlığı”, “Kiralık Kat”, “Devletlerarası Dostluk İlişkileri”, “Sekiz Ayaklı Sisiphus”, “Bir Şaheser Doğuyor”, “Bir Yılbaşı Anısı”...

Bu hikâyelerde ; Tahir Alangu’nun da dediği gibi, “deha çizgisine varan mizah sezgisi”nin etkilerini görmek mümkün. Ama öylesine bir mizah sezgisi ki, hikâyelere, bunlar sadece mizah hikâyeleridir demek mümkün değil, Gorki’nin, Çehov’un, Dickens’in hikâyeleri nasıl sadece mizah hikâyesi, sadece korku hikâyesi, sadece aşk, sadece propaganda hikâyesi değilse, nasıl insani hislerin ve ilintilerin tümünü içine alıyorsa, Aziz Nesin’in hikâyeleri de öyledir. Tahir Alangu’nun dediği gibi, bu hikâyelere “mizah hikâyeleri” adını vermek ve dar bir bölüme sıkıştırmak sadece insafsızlıktır.

İlhami Soysal, “Akis”, 26 Şubat 1965

.....

Aziz Nesin’in hikâye kitabı çıktı: Yeşil Renkli Namus Gazı... Kolay ve rahat yazdığı söylenen Nesin, bir gün:

– Öyle mi sanırsınız? Her yazı için umulmadık emek harcarım, demişti. Emeğin ve dikkatin izleri bu kitapta fazlasıyla görülüyor.

Her kitabıyla biraz daha yukarılara, biraz daha yeniye giden, sınırlarımızın dışına yıllar önce taşan Aziz Nesin, son hikâyeleriyle salt biçim bakımından değil, öz ve ruh bakımından “yazı”nın ötesine geçmiş, kelimeleri notalaştırmış, hikâyeyi melodileştirmiştir.

“Yeni Tanin”, 27 Nisan 1965

Edebiyatımızda Aziz Nesin

Halûk Kurdoğlu’nun durmadan değişen rolündeki izlenimlerini vermek için Türkçeyi bozmasını alıntı ve kesintilere gitmesini yadırgadım. Kompozisyon bakımından başarılı oluyor sadece. Nedir ki, karakter olarak o denli iyi yakaladığı rolüne, konuşmasıyla ağzını eğip bükmesiyle anlamsızlık kazanıyor.

Cüneyt Gökçer’in Çehov oyunculuğu kimi sahnelerde başarıya ulaşıyor, kimi sahnelerde de Çehov oyunculuğundan uzaklaşıyor. Teatral oynamadığı ve tragedya oyunculuğundan uzaklaştığı zamanlarda rolünün derinliklerine iniyor ve yazarın vermek istediğini yansıtıyor. İnişli-çıkışlı bir Çehov oyunculuğu. Oysa Vanya Dayı akılcı ve yaratıcı hayal gücü gerektirir. Bütün ayrıntılarla karakterleri ortaya çıkarmak ve duygusal tepkiyi, gerilimi vermektir asıl Çehov’da. Bunları ikinci ve dördüncü sahnelerde değerlendirdi. Kimi sahnelerde seyirciden kopamıyor. Oyuncu-seyirci bağlantısından çıkıp gösteriye kaçan “star”lığı yeğliyor. Rolünün daha derin içvarlığını, kendi dünyasını gerektiği biçimde tam olarak getiremeyişi bundan, bence... Bir aktör, değişik işleri bir arada götürmeye çalışırsa elbette ki sanatçılığından verir.

Oyunun baş kişilerinden “Yelena Andreyevna”da Ayten Kaçmaz’ın bu soy roller için oyunculuğu ikinci planda kalıyor. Bezgin ruhsal durumları, bunların oluş ve nedenleri Kaçmaz’ın kompozisyonlarıyla verilmez. Gerçekten bu rol, gevşek, yorgun, yer yer bezgin anlatımıyla aşırı ölçüde “Andreyevna”nın karakterine uygun olmalı. Ayten Kaçmaz, her çeşit oyunda başrolü oynayacak ne sahne “tecrübesi”ne, ne de kültürüne sahiptir... Konuşmadığı zaman bezgin ruhsal durumunu veremediği gibi, konuştuğunda da bir sözcükler yığını haline getiriyor rolünü.

Unutamadığım kitaplardan biri Martin Eden’dir. Okumadan yıllar önce filmini görmüş, çevirisini uzun süre beklemiştim. Kendi hayat kavgasını konu aldığı bu umutsuz eserinde Jack London, yazarlık ülküsündeki Martin Eden’in bütün güçlüklerini otobiyografik bir doğrulukta, kahramanının sürüklendiği intihar sonucunu kendi yaşamının on yıl sonraki eşit davranışıyla doğrulayarak, o kadar canlılıkla verir. Martin Eden’de beni en çok etkileyen şey, gözünü büyük bir amaca çevirmiş olan o genç denizcinin, kendisini başarıya hazırlayan hiçbir mirasa sahip olmadığı o zor yoldaki yalnız zaferiydi. Hayatın bütün çağrılarına omuz silken bu yazı savaşı, örneğin H. de Balzac’ın tavanarası çalışmalarından çok farklı gibi görünmüştü.

İnsan, şartlarını yakından bildiği bir ortamın gerçeklerine karşı zorbeğenir oluyor. Nice yabancı oyun ve filimlerini, doğruluklarını kontrol edemediğimiz yabancı bir seyirci olarak hazır bir kabulle karşılıyor ; perdede ya da sahnedeki eser bizim hayatımızdan alınmışsa hepimiz gönüllü birer eleştirici olarak her şeyden önce konunun olabilirliğini, onu olabilir yapan şartları tartışma konusu yaparak, hoşgörüden uzaklaşıyoruz. Aynı yanılgıyla bir Balzac çalışma temposu, hele bir Martin Eden çabası yok gibi görünmüştü bana. Şimdi, aynı kuşaktan birkaç soylu yazarın yanında, Aziz Nesin’in yazarlık hayatına bakınca, Martin Eden’in edebiyatçılık kavgasına hayranlığım büyük ölçüde hafifleyip kayboluyor.

Gerçekten, beş yaşında müderrislik aylığı almaya başlayan Abdülhak Hâmit Tarhan, dokuz yıl Paris öğrenciliği yapıp “Olimpos’tan inerek susuzluğunu Sultanahmet sebilinde gideren” Yahya Kemal Beyatlı, ömrü boyunca “baba fırını has çıkaran”, Beyoğlu-Burgaz başıboşluklarında özgür yaşayan Sait Faik Abasıyanık... Son yüz yıllık edebiyatımızın üç ayrı döneminden aldığım bu örnekler gibi edebiyatımızda rastladığımız hemen her isim, hayata bir mirasla, kendilerinde yazı yazma hevesini uyandırıp besleyen bir çevrenin kültür ve rahatlık miraslarının talihiyle başlarlar. Arada geçimlerini kalemleriyle sağladıkları söylenen Ahmet Mithat, Hüseyin Rahmi, Ömer Seyfettin gibi bazı isimler de, hayatlarının bütünüyle birer istisna değillerdir. Belki ekmek yolunda güçlerini cömertçe ve çok ucuza satarak harcanan Mahmut Yesari, Osman Cemal gibi birkaç yenik isim. Bunun dışında edebiyat, hayatımızın kavgası olmuyor. “Ben yirmi dört saatte de edebiyatçıyım” diyen Nurullah Ataç bile, kendisini yazar olmaya götüren başka rahatlıkların köşesinde huzurludur. Kavgasını yapmadan edebiyatçılık yapıyoruz. Hayatımızı başka işlerin güveninde sağlayıp amatör meraklarla yazı yazıyoruz. Bu “artık zaman” ürünlerinin böylesine kısırlığı yanında, yaşamalarının güç şartlarını eserlerinde birer kusur olarak taşıdıkları için zaman zaman eleştirdiğimiz birkaç edebiyatçıya bir de bu gözle bakalım. Bütün kalemlerinin dönem dönem valilikler, mebusluklar, elçilikler, memurluklar, örtülü ödenekler, alaturka ikramlar arasında satılıp kiralanabildiği bir edebiyatın ilk ve asıl sahipleri günümüzde yetişiyor. Aziz Nesin adı, toplumsal ülkülerinden hiç sapmadan ve yalnız kendi sanatçılıklarından fedakârlık yaparak edebiyatın zaferini kazanan bu yeni edebiyatçılar listesinin başında olacaktır.

Sosyalizm Geliyor Savulun, Aziz Nesin’in bugünlerde basılan mizah hikâyeleri, kim bilir onun kaçıncı kitabı? (Düşün Yayınevi, 160 sayfa, 5 lira) Dört beş ay önce Yeşil Renkli Namus Gazı yayımlanmış (Düşün Yayınevi, 160 sayfa, 5 lira), onunla aynı zamanda baskısı tükenmiş olan dört kitabı bir araya getirilerek tazelenmişti. (Dört kitap: Damda Deli Var, Gıdı Gıdı, Bay Düdük, Ah Biz Eşekler, Düşün Yayınevi, 380 sayfa 12,5 lira) Çoğunu ilk yazıldıkları günlerde okuduğum, artık güçleriyle kusurlarını yadırgamadan kabul ettiğim, mübalağa ve tekrar yönteminden zaman zaman aşırıca faydalanan ama benzerleri hiç yazılmamış örnekler. Ben bu defa hikâyelerden çok onların yazarının gücü üzerinde düşünmeye mecbur duydum kendimi. Varlığının farkında olmadan yaşadığımız su gibi, hava gibi bir değerin eşitliğinde saydım bu yazıları.

Düşünün, Birinci Dünya Savaşı içinde doğuyorsunuz. Alaydan yetişme baba zoruyla önce hıfzı tamamlıyor, Darüşşafaka yoluyla Kuleli Askerî Lisesi’ne, Harbiye’ye, sınıf okuluna gidiyorsunuz. Subaylıktan ayrılıp bakkallık, muhasebecilik, gazete ve dergi işçiliği, kitapçı, dağıtıcılık, fotoğrafçılık... yapıyorsunuz. Yazılarınız yüzünden beş buçuk yıl hapiste yatıyor, sürgünlere gidiyorsunuz. Aynı dergiyi, değişik isimlerle dokuz defa çıkarmaya başlıyor, her seferinde engelleniyorsunuz. Evlisiniz ve dört çocuğunuz, “Viran olası hanede evlad ü ayal” özrünüz de var. Yenilmek için, satılmak, kiralanmak için, vazgeçmek ve kaçmak için susmak ve düşüncelerinizin tersine yaşamak için, yol değiştirmek ve karışmamak için, hiç değilse başka türlü bir edebiyat yapmak için bütün sebepler var. Büyük şanssızlıklarından biri bütün yazdıklarının mizah sayılması olan Aziz Nesin gibi tutarlı, bilinçli ve sorumlu bir yazar olmanın da hiçbir şartı hazırlanmamış. Bu sanat ülküsü ve bu çalışma gücü karşısında hangi ölçünün inkâr ve küçümsemesine sarılabilirsiniz? Hangi soy ve bir sanat olursa olsun, onu yapabileceğine bizi inandıran sınavlardan geçtikten sonra Aziz Nesin gibi bir hayat serüveninin eserlerine nasıl saygıyla bakmazsınız.

“Potinbağı Senfonisi” hikâyesinde, “Size bişey itiraf edeyim mi, dedi, ben bugün bir polisim ya, Allahın bir lütfudur benim polis oluşum. Bikaç gün daha işsiz kalsaydım, çok kötü olacaktı, çalacaktım çünkü... Polis olamasam hırsız olacaktım ben... Ama polis oldum işte... Belki de siz polis olamadığınız için hırsız oldunuz.” (Yeşil Renkli Namus Gazı, 12) Buradakinin tersine, Aziz Nesin, yazar olmamak için, yazar olamamak için yaşanmış bir ömür dolusu engellerin üstesinden geliyor. Yazmamak, yazamadığını en küçük bir özürle olsun saklamak durumuna düşmeden kendisini savunabilmek hakkına sahip olduğu halde her şeye rağmen yazar oluyor. Üstelik bu ülkede, bu ortamda, bu zamanda ortaya bir Aziz Nesin olarak çıkıyor. Edebiyatçımız için asıl övünülecek şey bu: Kalem namusunu, düşünce ve inanç soyluluğunu kendi güçleri dışında korumayı düşünmeden yaşayan ve yazan kişilerin gelişi. En büyük erdem ve başarı bu ; Aziz Nesin ve onun gibi olanlarınki.

Samih Emre (Rauf Mutluay), “Yön”, 4 Haziran 1965

Yeşil Renkli Namus Gazı

Aziz Nesin’in bu yeni kitabında, kimi hikâye adları da şöyle: “Potinbağı Senfonisi”, “İçip İçip Ağlama Romansı”, “Bizim Köyün Deliler Baladı”, “Gebe Kadın İçin Ağlama Konçertosu”, “Sekiz Ayaklı Sisiphus”.

Kitaba adını veren “Yeşil Renkli Namus Gazı Operası”nı, rahmetli Hasan Âli Yücel, vaktiyle, yazardan, piyes yapmasını istemiş. Aziz Nesin, hikâyeyi onun anısına adamış.

Arkeologların yeraltında yeni bir kent bulmalarından başlıyor. O kentte Tabalahura adlı birisi de yaşamış ve başından çok önemli bir olay geçmiş. Şimdi bu olay açıklanıyor: “Yitik uygarlığı bağrında saklayan yeraltında gömülü kentte, adına ‘Namus’ denilen yeşil renkli bir gaz vardı. Çok tatlı yeşil renkte olan bu gaz, bütün öteki gazlardan daha uçucuydu. Şişeler içinde saklanır, ışıksız yerlerde korunur ve ancak artı yirmibir derece ısıda tutulurdu, yirmibir dereceden aşağı ısıda Namus gazının rengi açılır ve parlak güneş aydınlığında da bozulurdu. Şişenin tıpası bir saniye açık kalsa Namus gazı hemen uçar, bundan başka da havayla değinir değinmez alev alev parlayarak yanardı.”

Yeryüzünde Namus ancak belli bir miktarda. Yarım litrelik, bir litrelik, iki litrelik şişelerde, beş litrelik binliklerde ve onbeş litrelik damacanalarda, yani norm üzerine beş boy kap içinde standardize edilmiş bir gaz, bu “Namus” gazı. O zamanlar gazetelerde şunun gibi ilanlara rastlanıyor:

“Sevgili eşim, yirmibir dereceden yüksek ısıya bıraktığı iki binlik Namus’umuzu bozmuş olduğu için kendisine darılacağım korkusuyla mutlu yuvamızı ve iki yavrumuzu bırakarak gitmiştir. Sevgili eşim! Yavrularım ‘Anne anne!’ diye ağlıyorlar. Seni ben affettim, Tanrı da affetsin! Dön gel mutlu yuvamıza. Elbirliğiyle çalışarak, bozulan Namus’umuzdan daha çoğunu kazanırız.”

“Şişenin tıpasını açık bırakarak Namus’umuzu uçurduğu için bir adam karısını öldürdü.”

Tabalahura yetmiş beş yaşında, yoksul, Namus edinemediğinden içi yanarak, ölüm döşeğinde kıvranıyor. Tepesine bir başka Tabalahura dikiliyor. Bu, onun açıkgöz yanıdır. Bir şişecik edinemeden, göçüp gidecek olan kocamış Tabalahura ile konuşuyor. Ona “Namus”tan edinmek için eline geçmiş büyük fırsatları andırıyor. Sonunda ihtiyarcığı Namus gazı konusunda kandırıyor. Tabalahura, “vücutlarında yaban bitkilerine gübre bile olmayacak yalnız kireç kalmış morukların ömürlerini uzatır” bilgin kişilerin çabasıyla ölüm döşeğinden kalkıyor. Önce köyündeki, sonra ilçedeki, sonra ildeki, daha sonra bütün dünyadaki Namus’u toplayıp istif ediyor. Ve... bütün insanların önünde, gazları yakarak kendi de yanarak yok olup gidiyor. Namus şişelerinin yanmasından bin yıl sonra bilgi kürsülerinde, suni Namus üzerine konferanslar, dersler düzenleniyor. Diyelim, Üniversite Namus Hukuku kürsüsü profesörü onu ikiye ayırıp öğretiyor:

1- Devletlerarası Namus Hukuku,

2- Sokaklararası Namus Hukuku.

Eskisinin kokusu yokken, yeni suni Namus gazı kokuludur da. Kokusunu duymak için, şişesini dibinden koklamak gereklidir!

Aziz Nesin, hikâyeyi iğretileme (alegori) yöntemine göre kurmuş, bilinegelen bir gerçeği, yani her bir şeyin “para” ile alınır satılır olduğu gerçeğini, tatlı yeşil renkli Namus gazı yaparak, çağımızın yüzüne çarpmaktadır.

Onun “Bizim Köyün Deliler Baladı” adlı hikâyesini, küçükken bize masal diye anlattıklarını anımsıyorum. Hatta Bir Gün Büyüyeceksin! adlı romanımda, ben bunu “İkbal Dadı”nın ağzıyla, “Hata-Pata Hikâyesi” olarak anlattım. Aziz, değiştirmiş masalı, adeta toplumsal bir yergi biçimine sokmuş. Epey de uzatmış. Benim dinlediğimde, ineği sağarken yellenen gelin, hata-patasını örtbas etmek için ineğe getirir teller duvaklar takar, kaynanasının oyununa gelir, durumu öğrenen adamsa, “Sizden daha ahmağını bulmadıkça geri dönmem!” deyip atını sürer gider, birçok başka ahmaklıklar görür, döner evine gelirdi.

Aziz’in bu yönü, masallara sarkan yönü, Tahir Alangu’nun Cumhuriyetten Sonra Hikâye ve Roman adlı antolojisinde belirtiliyordu. Nitekim, Yeşil Renkli Namus Gazı’nın arka kapağında, Alangu’dan satırlar alınmış:

“Bizdeki çok eski ve köklü mizah geleneğini yenileştirip sürdürerek büyük şehirlerin dar çerçevesinden (büyük şehirlerin dar çerçevesi sözünü pek anlamadım doğrusu, MS.) aşırıp köylere kadar ulaştırabildiği kadar, bu eski zincire bağlanarak küçük hikâye alanındaki sapık mizah anlayışını da değiştirebilmiştir. (...) Kolay yazması, çalışma gücünün çağdaşlarından çok üstün oluşu, deha çizgisine varan mizah sezgisi, hayatın işine yarayan malzemeyi fazla zorluk çekmeden çekip almasını sağlayan gözlem alışkanlığı, derlediklerini kısa zamanda belli bir seviyeyi aşabilen eserler haline getirebilmesi, önünde geniş imkânlar açtı. Bugün için ulaştığı eser ve hikâye sayısı, zamanla bir kısmı unutulup dökülse bile, onun sürekli olarak edebiyatımızın başlıca değerleri arasında yer alabilmesine yetecektir.”

Mizah edebiyatımızın bu büyük ustası, bir gün bana, yazı yazmaktan artık yorulduğunu, bıkkınlık duyduğunu söylemişti. Son hikâyeleri, ya biz alıştık, ya da o değişti, bizi artık eskisi gibi güldürmemektedir. Mizah öğesini yakaladığı yerde gene haklamıyor değil, ama onlara giderek bir acılık, bir burukluk siniyor. Zaten, genel tutumu ile, mizah türüne girmiyor Yeşil Renkli Namus Gazı’ndaki hikâyeler. Mutlu azınlığı bırakıp doğrudan halka yönelen bütün yazarlar gibi, onun hikâyeciliği düz çizgide, gelişerek kuruluş ve işleniş yönünden, biçim yenilikleri ve teknik yönden, öz kadar biçimi de önemseyenlere, kendilerini kabullendirmekte güçlük çekiyor. Anlayabildiğim kadarınca, kitapta yer alan “Gebe Kadın Ağlama Konçertosu” ve “Altı Bekçi Atlıkarıncada” adlı hikâyeler, “İçip İçip Ağlama Romansı” da gene öyle, toplumculuğun kolay yolları oluyor. Hatta, Aziz Nesin’in bu kolay yolu seçişi, “düzyazı” olacak şeyleri hikâyeleştirmesi bana da dokunuyor, anlayamıyorum.

Oysa, düzyazı gibi yazılmış “Sekiz Ayaklı Sisiphus”ta, onun büyük bir hikâyeci olduğu hemen ortaya çıkmaktadır. “Bir Yılbaşı Anısı” için de, kimi yerleri azıcık abartılmış bulsam da, aynı şeyi söyleyebilirim. Aziz, içtenlikle kendine, anılarına döndüğü zaman, son kerte başarılı, etkileyici.

“Sekiz Ayaklı Sisiphus” en sevdiğim hikâyesi oldu. Örümcekten korkunç iğrenip tiksiniyor. “Dün evimizde hiç paramız yoktu. Günlerden cuma... Azçok ama ille de para kazanmam gerekli ki, evcek çoluk çocuk cumartesiyi, pazarı geçirebilelim.” (Daha aşağıda, bir arkadaşının gelip kendisinden yirmi lira istediğini, verdiğini yazmış. Demek, Aziz’in gündelik ev giderleri öyle pek yirmi lira falanla karşılanır cinsten değil ; anlaşılan bu. MS.) Şöyle oluyor, böyle oluyor ; hikâye bir türlü yazılamıyor. Helaya gidiyor bir aralık. Orada, beyaz, kaypak küvetin içinde sekiz ayaklı kına kırmızısı karınlı bir küçük örümcek görüyor. Örümcek, parlak fayansta tutunamadan, tırmanıyor ama boyuna düşüyor. Yazar, “Bunca yılın yazarıyım. Nasıl olsa, o eski alışkanlığımla bir hikâye şişiriveririm. Ama eski bir yazar olmak, hikâye şişirmek için hiç de elverişli değildir,” diye düşünmektedir. “Bir yazar, beynini yiyen ve ailesine de beynini yediren kişidir. (...) Şunu yazsam... Ençok sever görünenler, ilk önce bırakırlar bizi. Artık eskisi gibi yazamıyor derler de, bir de kendilerinin bile bilincine varmadıkları gizli intikam alırlar.” İkide birde kalkıp helaya giderek, bir türlü kurtulamayan örümceğe bakıyor. Yerine dönüyor ve düşünüyor. İnsanı tanımlamak istiyor: “İnsan işkence eden ve işkence çeken hayvandır.”

Sucular, gelenler gidenler, yemek molaları. Vakit gece yarısı, daha hikâye ortada yok. Uyku bastırıyor. Elini yüzünü yıkamak için banyoya gidince, örümceği görüyor gene. Tükenmez bir enerjiyle, yarı yolda düşerek, boyuna tırmanmaya çabalamaktadır. Onu öldürmek, ezmek, suyla deliğe akıtmak gelmiyor içinden. Anlatmaktadır: “Dikkat kesilmişim. Sanki uzun, derin bir uykudan yeni kalkmış gibi dincim... Odama gidip, ‘Britannica’ Ansiklopedisi ciltlerini karıştırıp ‘örümcek’ maddesini buluyorum. Ansiklopedinin o cildini alıp banyoya geliyorum. Örümcek tırmanıp tırmanıp düşüyor, düşüp düşüp tırmanıyor ; ben de ansiklopediden örümceği okuyorum.”

Ertesi günü saat on üçte “Sekiz Ayaklı Sisiphus” yazılıp bitirilmiştir.

İğrendiği, tiksindiği örümcek, işkence çektiği zindanından içgüdüleriyle bir kolayını bulup kurtulunca, yazar ona saygı duymuş ve onu öldürememiştir.

İşte size bir küçük örümcek hikâyesi.

Geri kalmış bir toplumda, yalnız kalem gücüne bağlı sanatçıya, yazara rahat geçinecek olanakların hazırlanamayış hikâyesi.

Kısacası, çok güzel bir hikâye!

Çünkü içinde Aziz Nesin’in dramı yatmaktadır. İnsanlık ve yazarlık dramı...

Mehmet Seyda, “Forum”, 1 Mayıs 1965